### 偏导数隐函数求导法

#### 1. 由一个方程所确定的隐函数 $F(x,y, z)=0$

> F(x,y,z)=0可以确定一个隐含数z=z(x,y)时,可用隐函数求导法 <BR>
> 若确定两个隐含数z=z(x),y=y(x)时则,不能用,而是两边同时对x求导.

<b>隐函数存在定理1</b>:
设函数$F(x,y,z)$在点$(x_0, y_0, z_0)$附近具有连续偏导数,
且有$F(x_0, y_0,z_0)=0, F'_z(x_0,y_0,z_0)\not=0$,
则方程$F(x, y, z)=0$在点$(x_0, y_0, z_0)$附近能唯一确定一个函数$z=f(x, y)$,
满足$z_0=f(x_0, y_0)$及

$$
\frac{\partial z}{\partial x}=-\frac{F_x}{F_z}, \frac{\partial z}{\partial y}=-\frac{F_y}{F_z}
$$

设$F(x, y, z)$有连续一阶偏导数,$F'_z\not=0, z=z(x, y)$由$F(x, y, z)=0$所确定.

**方法:**

$$

\begin{aligned}
	&1. 公式:\frac{\partial z}{\partial x}=-\frac{F'_{x}}{F'_{z}}, \frac{\partial z}{\partial y}=-\frac{F'_{y}}{F'_{z}}\\[2mm]
	&2. 等式两边求导, F'_{x}+F'_{z}\frac{\partial z}{\partial x}=0, F'_y+F'_z\frac{\partial z}{\partial y}=0\\[2mm]
	&3. 利用微分形式不变性:F'_x\mathrm{d}x+F'_y\mathrm{d}y+F'_z\mathrm{d}z=0
\end{aligned}


$$

#### 2. 由方程组所确定的隐函数(仅数学一要求)

设$u=u(x, y), v=v(x, y)$由$
\begin{cases}
	F(x, y, u, v)=0\\
	G(x, y, u, v)=0
\end{cases}$所确定

**方法:**

$$
\begin{aligned}
	&1. 等号两边求导
	\begin{cases}
		F'_{x}+F'_{u}\frac{\partial u}{\partial x}+F'_{v}\frac{\partial v}{\partial x}=0\\[2mm]
		G'_{x}+G'_u\frac{\partial u}{\partial x}+G'_v \frac{\partial v}{\partial x}=0
	\end{cases}, \quad 用雅可比式\\[2mm]
	&2. 利用微分形式不变性
	\begin{cases}
		F'_{x}\mathrm{d}x+F'_{y}\mathrm{d}y+F'_{u}\mathrm{d}u+F'_v\mathrm{d}v=0\\[2mm]
		G'_{x}\mathrm{d}x+G'_{y}\mathrm{d}y+G'_{u}\mathrm{d}u+G'_v\mathrm{d}v=0\\
	\end{cases}
\end{aligned}
$$

<b>隐函数存在定理2</b>:

设函数$F(x,y,u,v), G(x,y,u,v)$在点$P(x_0, y_0, u_0, v_0)$附近具有连续偏导数,
$F(x_0, y_0,u_0,v_0)=0,G(x_0, y_0,u_0,v_0)=0$,
且偏导数所组成的函数行列式(或成**雅可比式**)在点P处不等于0, 即

$$
J= \frac{ \partial (F, G) }{ \partial (u, v) } =
\begin{vmatrix}
	\frac{ \partial F }{ \partial u } & \frac{ \partial F }{ \partial v } \\
	\frac{ \partial G }{ \partial u } & \frac{ \partial G }{ \partial v } \\
\end{vmatrix}
\not = 0
$$

则方程组$F(x, y, u, v)=0, G(x, y, u, v)=0$在P点附近能确定一组连续且具有连续偏导数的函数$u=u(x, y), v=(x,y)$,
满足$u_0=(x_0, y_0), v_0=v(x_0, y_0)$及

$$
\begin{aligned}
	& \frac{ \partial u }{ \partial x } = - \frac{1}{J} \frac{ \partial (F, G) }{ \partial \textcolor{red}{(x, v) }}
	= - \frac{
		\begin{vmatrix}
			F_x & F_v\\
			G_x & G_v\\
		\end{vmatrix}
	}{
		\begin{vmatrix}
			F_u & F_v\\
			G_u & G_v\\
		\end{vmatrix}
	}\\\\

	& \frac{ \partial v }{ \partial x } = - \frac{1}{J} \frac{ \partial (F, G) }{ \partial \textcolor{red}{(u, x) }}
	= - \frac{
		\begin{vmatrix}
			F_u & F_x\\
			G_u & G_x\\
		\end{vmatrix}
	}{
		\begin{vmatrix}
			F_u & F_v\\
			G_u & G_v\\
		\end{vmatrix}
	}\\\\

	& \frac{ \partial u }{ \partial y } = - \frac{1}{J} \frac{ \partial (F, G) }{ \partial \textcolor{red}{(y, v)} }
	= - \frac{
		\begin{vmatrix}
			F_y & F_v\\
			G_y & G_v\\
		\end{vmatrix}
	}{
		\begin{vmatrix}
			F_u & F_v\\
			G_u & G_v\\
		\end{vmatrix}
	}\\\\

	& \frac{ \partial v }{ \partial y } = - \frac{1}{J} \frac{ \partial (F, G) }{ \partial \textcolor{red}{(u, y)} }
	= - \frac{
		\begin{vmatrix}
			F_u & F_y\\
			G_u & G_y\\
		\end{vmatrix}
	}{
		\begin{vmatrix}
			F_u & F_v\\
			G_u & G_v\\
		\end{vmatrix}
	}\\\\
\end{aligned}
$$
