## 方法3 利用等价无穷小代换求极限

$$
(1+\alpha(x))^{\beta(x)}-1 \sim \alpha(x)\beta(x),\qquad \alpha(x)\to0,\alpha(x)\beta(x)\to 0
$$

### 1. 常用等价无穷小

$$
\begin{aligned}
	& 当x\to 0时,\\
	& 1)\quad x \backsim \sin x \backsim \tan x \backsim \arctan x \backsim \arcsin x \backsim e^x-1 \backsim \ln(1+x)\\
	& 2)\quad a^x-1 \backsim x \ln a\\
	& 3)\quad (1+x)^{\alpha}-1 \backsim \alpha x\\
	& 4)\quad 1-\cos x \backsim \frac{1}{2}x^2 \backsim x-\ln(1+x)\\
	& 5)\quad x-\sin x \backsim \arcsin x-x \backsim \frac{x^3}{6}\\
	& 6)\quad \tan x-x \backsim x-\arctan x \backsim \frac{x^3}{3}\\
	& 7)\quad 1-\cos^\alpha x\sim \frac{\alpha}{2}x^2\\
	\newline
	& 特殊形式: 当u(x)\to 1时,\\
	& 1)\quad \ln u(x) \backsim u(x)-1\\
	& 2)\quad [u(x)]^a-1 \backsim a[u(x)-1]\\
	& 3)\quad u(x)^{v(x)}-1 \backsim v(x)\ln u(x) \qquad u(x)\to 1,u(x)v(x)\to 0
\end{aligned}
$$

> 由$x-\sin x \backsim \frac{x^3}{6}$得,$\arcsin(\sin x) - \sin x \backsim \frac{x^3}{6} \backsim \frac{\sin^3 x}{6}$,<BR>
> 从而有$\arcsin x-x \backsim \frac{x^3}{6}$,<BR>
> 同理可由$\tan x-x \backsim \frac{x^3}{3}$推得$x-\arctan x \backsim \frac{x^3}{3}$.

由这几个等价无穷小及等价无穷小的性质(若$\alpha \backsim \beta$,则$\alpha = \beta + o(\beta)$)可得到几个泰勒公式.  
由$\tan x-x \backsim \frac{x^3}{3}$, 可得$\tan x-x = \frac{x^3}{3} + \alpha(x^3)$,  
同理可得
$\arcsin x=x+\frac{x^3}{6}+o(x^3)$,
$\arctan x=x-\frac{x^3}{3}+o(x^3)$,
$\tan x = x + \frac{x^3}{3} + \alpha(x^3)$.

### 2. 变上限定积分等价无穷小

设$\lim  f(x)$ 和$\lim  g(x)$ 在$x=0$的某领域内连续, 且$\lim\limits_{x\to 0}\frac{f(x)}{g(x)}=1$,则$\int_{0}^{x}f(x)dx \backsim \int_{0}^{x}g(x)dx$

> 例如当$x\to 0$时,$\ln (1+x^2) \backsim x^2$, 则$\int_{0}^{x}\ln (1+t^2)dt \backsim \int_{0}^{x}t^2dt=\frac{1}{3}x^3$

### 3. 等价无穷小代换的原则

#### 3.1 乘、除关系可以直接换

若$\alpha \backsim \alpha_1, \beta \backsim \beta_1$, 则$\lim \frac{\alpha}{\beta}=\lim \frac{\alpha_1}{\beta}=\lim \frac{\alpha}{\beta_1}=\lim \frac{\alpha_1}{\beta_1}$

#### 3.2 加、减关系在一定条件下可以换
https://zhuanlan.zhihu.com/p/99373470
> **无穷小量的等价，不过取了泰勒展开式的第一项去等价罢了。**<BR>
> **等价无穷小量就是精度较低的泰勒展开。**


> 加减无穷小代换中,A包括0和∞

1. 若$\alpha \backsim \alpha_1, \beta \backsim \beta_1$, 且$\lim \frac{\alpha_1}{\beta_1}=A\not=1$, 则$\alpha-\beta \backsim \alpha_1-\beta_1$
2. 若$\alpha \backsim \alpha_1, \beta \backsim \beta_1$, 且$\lim \frac{\alpha_1}{\beta_1}=A\not=-1$, 则$\alpha+\beta \backsim \alpha_1+\beta_1$
