### 求逆矩阵方法
$$\begin{aligned}
& 1.\ 公式法:\ A^{-1}=\frac{1}{|A|}A^* (|A|\not=0)\\
& 2.\ 初等交换:\\
& \qquad (A\vdots E)\xrightarrow{行} (E\vdots A^{-1})\\
& \qquad (\frac{A}{E})\xrightarrow{列} (\frac{E}{A^{-1}})\\
& 3.\ 定义: AB=E=BA, A^{-1}=B\\
& 4.\ 分块矩阵:\ B, C可逆\\
& \qquad \begin{bmatrix}
B & O\\
O & C\\
\end{bmatrix}^{-1}=
\begin{bmatrix}
B^{-1} & O\\
O & C^{-1}\\
\end{bmatrix}\\
& \qquad \begin{bmatrix}
O & B\\
C & O\\
\end{bmatrix}^{-1}=
\begin{bmatrix}
O & C^{-1}\\
C^{-1} & O\\
\end{bmatrix}\\
\end{aligned}$$

---

$\textcolor{red}{注}$ 一般地, 若方阵A满足$A^2+lA+mE=O$, 则对任何常数n, 总可凑出分解式: $(A+nE)[A+(l-n)=[n(l一n)-m]E$, 这里, 若常数$n(l-n)-m\not=0$, 则$A+nE$可逆, 且有$(A+nE)^{-1}=\frac{1}{n(l-n)-m}[A+(l-n)E]$. 需要考生注意的是, 对于一般的矩阵A, B, 公式$(A+nB)(A+mB)=A^2+(m+n)AB+mnB^2$不一定成立, 该公式成立的充要条件是A, B可交换.
