## 利用对称性和奇偶性计算二重积分

> y轴可以看作x=0,x轴看作y=0

1. 若积分域D关于y轴(直线x=0)对称, $f(x, y)$关于x有奇偶性, 则:

$$
\begin{aligned}
	\iint\limits_Df(x, y)\mathrm{d}\sigma=
	\begin{cases}
		\displaystyle 2\iint\limits_{D_{x\geqslant 0}}f(x, y)\mathrm{d}\sigma, &\qquad f(-x, y)=f(x, y)\\
		0, &\qquad f(-x, y)=-f(x, y)
	\end{cases}
\end{aligned}
$$

2. 若积分域D关于x轴(直线y=0)对称, $f(x, y)$关于y有奇偶性, 则:

$$
\iint\limits_Df(x, y)\mathrm{d}\sigma=
\begin{cases}
	\displaystyle 2\iint\limits_{D_{y \geqslant 0}}f(x, y)\mathrm{d}\sigma, &\qquad f(x, -y)=f(x, y)\\
	0, &\qquad f(x, -y)=-f(x, y)
\end{cases}
$$

###### Proof

$$
\begin{aligned}
	& \iint\limits_Df(x, y)\mathrm{d}\sigma
	= \iint\limits_{D_{x\geqslant 0}}f(x, y)\mathrm{d}\sigma
	+ \iint\limits_{D_{x\leqslant 0}}f(x, y)\mathrm{d}\sigma\\
	& \iint\limits_{\textcolor{Red}{D_{x\leqslant 0}}}f(x, y)\mathrm{d}\sigma
	\xlongequal{\substack{ x = -s\\ y=t }}
	\iint\limits_{\textcolor{Red}{D_{s\geqslant 0}}}f(-s, t)
	\begin{Vmatrix}
		\frac{\partial x}{\partial s} & \frac{\partial x}{\partial t}\\
		\frac{\partial y}{\partial s} & \frac{\partial y}{\partial t}
	\end{Vmatrix}
	\mathrm{d}s \mathrm{d}t
	\xlongequal{\substack{s=x\\t=y}}
	\iint\limits_{\textcolor{Red}{D_{x\geqslant 0}}}f(-x, y) \mathrm{d}x \mathrm{d}y\\
	& \iint\limits_Df(x, y)\mathrm{d}\sigma=
	\begin{cases}
		2\iint\limits_{D_{x\geqslant 0}}f(x, y)\mathrm{d}\sigma, &\qquad f(-x, y)=f(x, y)\\
		0, &\qquad f(-x, y)=-f(x, y)
	\end{cases}
\end{aligned}
$$

### 奇偶性平移推广

1. 若积分域D关于$x=c(x\in [a,b], c= \frac{a+b}{2})$对称, $f(x, y)$关于x有奇偶性, 则:

$$
\begin{aligned}
	\iint\limits_Df(x, y)\mathrm{d}\sigma=
	\begin{cases}
		\displaystyle 2\iint\limits_{D_{x\geqslant c}}f(x, y)\mathrm{d}\sigma, &\qquad f(a+b-x, y)=f(x, y) \quad f(x,y)关于x=c 偶对称\\
		0, &\qquad f(a+b-x, y)=-f(x, y) \quad f(x,y)关于x=c 奇对称
	\end{cases}
\end{aligned}
$$

- 一般$f(x,y)$是关于$(x-c)$的函数
- 实质即通过变量代换(换元法)来计算

###### Proof

$$
\begin{aligned}
	& \iint\limits_Df(x, y)\mathrm{d}\sigma
	= \iint\limits_{D_{x\geqslant c}}f(x, y)\mathrm{d}\sigma
	+ \iint\limits_{D_{x\leqslant c}}f(x, y)\mathrm{d}\sigma\\
	& \iint\limits_{\textcolor{Red}{D_{x\leqslant c}}}f(x, y)\mathrm{d}\sigma
	\xlongequal{\substack{ x = 2c-s\\ y=t }}
	\iint\limits_{\textcolor{Red}{D_{s\geqslant c}}}f(2c-s, t)
	\begin{Vmatrix}
		\frac{\partial x}{\partial s} & \frac{\partial x}{\partial t}\\
		\frac{\partial y}{\partial s} & \frac{\partial y}{\partial t}
	\end{Vmatrix}
	\mathrm{d}s \mathrm{d}t
	\xlongequal{\substack{s=x\\t=y}}
	\iint\limits_{\textcolor{Red}{D_{x\geqslant c}}}f(2c-x, y) \mathrm{d}x \mathrm{d}y\\
	& \iint\limits_Df(x, y)\mathrm{d}\sigma=
	\begin{cases}
		\displaystyle 2\iint\limits_{D_{x\geqslant c}}f(x, y)\mathrm{d}\sigma, &\qquad f(2c-x, y)=f(x, y)\\
		0, &\qquad f(2c-x, y)=-f(x, y)
	\end{cases}
\end{aligned}
$$
