### $\Gamma 函数$

$$
\Gamma (s) = \int_{0}^{+ \infty} e^{-x} x^{s-1}\mathrm{d}x \quad (s>0)
$$

###### Proof $\Gamma$函数收敛

$$
\begin{aligned}
	& 积分区间无界, 且当s-1< 0 时 , 0为 x^{s-1}的暇点.\\
	& 讨论下面两个积分\\
	& I_1= \int_{0}^{1} e^{-x}x^{s-1} \mathrm{d}x,\ I_2= \int_{1}^{\infty} e^{-x}x^{s-1} \mathrm{d}x\\
	& 的收敛性.\\
	& I_1:\\
	& \quad a.\enspace s \geqslant 1, I_1是定积分, 收敛\\
	&	\quad b.\enspace 0< s < 1, e^{-x}x^{s-1}= \frac{1}{e^{x}} \frac{1}{x^{1-s}} < \frac{1}{x^{1-s}},
	而1-s< 1, \frac{1}{x^{1-s}}收敛; 再根据比较审敛法, 暇积分 I_1 收敛.\\
	\newline
	& I_2:\\
	& \lim\limits_{x\to \infty} x^2 \cdot e^{-x}x^{s-1} = \lim\limits_{x\to \infty} \frac{x^{s+1}}{e^{x}} = 0\\
	& 根据极限审敛法, I_2收敛. \\
	& 综上所述, \Gamma(s)收敛.
\end{aligned}
$$

#### 递推公式

$$
\begin{aligned}
	& 1.\enspace \Gamma(s+1)= s \Gamma(s) \qquad s>0\\
	& \quad a.\enspace \colorbox{#FEFDD3}{\textcolor{black}{$ \Gamma (n+1)= n! $}}\\
	& \quad b.\enspace s \to 0^{+}, \Gamma(s) \to + \infty\\
	& 2.\enspace \Gamma(s) \Gamma(1-s) = \frac{\pi}{ \sin \pi s }, \quad 0< s< 1 \qquad (余元公式)\\
	& \quad a.\enspace \Gamma(\frac{1}{2})= \sqrt[]{ \pi }\\
	& 3.\enspace \colorbox{#FEFDD3}{\textcolor{black}{$  \int_{0}^{+\infty} e^{-u^2} \mathrm{d}u= \frac{ \sqrt[]{\pi} }{2} $}}
\end{aligned}
$$

###### Proof 1.

$$
\begin{aligned}
	&
	\begin{equation}
		\begin{split}
			\Gamma(s+1)
			&= \int_{0}^{+\infty} e^{-x} x^{s} \mathrm{d}x \\
			&= - \int_{0}^{+\infty} x^{s} \mathrm{d}e^{-x} \\
			&= [-x^{s}e^{-x}]_{0}^{+\infty}+ s\int_{0}^{+ \infty} e^{-x} x^{s-1}\mathrm{d}x\\
			&= s \Gamma(s)
		\end{split}
	\end{equation}\\
	\newline
	& \Gamma (1)= 1\\
	& \Gamma (2)= 1 \cdot \Gamma(1)= 1\\
	& \Gamma (3)= 2 \cdot \Gamma(2)= 2!\\
	& \Gamma (4)= 3 \cdot \Gamma(3)= 3!\\
	& \cdots\\
	& \colorbox{#FEFDD3}{\textcolor{black}{$ \Gamma (n+1)= n! $}}\\
	\newline
	& \because \Gamma(s)= \frac{ \Gamma (s+1) }{s}, \Gamma(1)=1\\
	& \therefore \quad s \to 0^{+}, \Gamma(s) \to + \infty\\
\end{aligned}
$$

###### Proof 3.

$$
\begin{aligned}
 & I. \textcolor{red}{变量代换和余元公式}\\
	& 令x= u^2, 有\Gamma(s)= 2 \int_{0}^{+\infty} e^{-u^2} u^{2s-1} \mathrm{d}u\\
	& 再令 2s-1=t 或 s= \frac{1+t}{2}, 有 \\
	& \int_{0}^{+\infty} e^{-u^2} u^{t} \mathrm{d}u= \frac{1}{2} \Gamma( \frac{1+t}{2} ), \quad t> -1\\
	& t= 0 , s= \frac{1}{2}, 2\int_{0}^{+\infty} e^{-u^2} \mathrm{d}u= \Gamma(\frac{1}{2})= \sqrt[]{\pi}\\
	& \colorbox{#FEFDD3}{\textcolor{black}{$  \int_{0}^{+\infty} e^{-u^2} \mathrm{d}u= \frac{ \sqrt[]{\pi} }{2} $}}\\
	\newline
	& II. \textcolor{red}{二重积分及其变量对称性}\\
	I &= \int_{-\infty}^{+\infty} e^{-x^2} \mathrm{d}x= 2 \int_{0}^{+\infty} e ^{-x^2} \mathrm{d}\\
	I^2 &= \bigg(\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-x^2} \mathrm{d}x\bigg) \bigg(\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-y^2} \mathrm{d}y\bigg)\\
	&= \iint\limits_{-\infty<x,y<+\infty} e^{-x^2-y^2} \mathrm{d}\sigma\\
	&= \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{+\infty} e^{-\rho^2} \rho \mathrm{d}\theta \mathrm{d}\rho\\
	&= 2 \pi \cdot \frac{1}{2} e^{-\rho^2}\bigg|_{+\infty}^{0} \\
	&= \pi\\
	\therefore I &= \sqrt{\pi}\\
\end{aligned}
$$
