### é«˜é˜¶å¯¼æ•°

> å¸¦çš®äºšè¯ºä½™é¡¹çš„æ˜¯å±€éƒ¨æ³°å‹’å…¬å¼,å¸¦æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹çš„æ˜¯æ•´ä½“æ³°å‹’å…¬å¼  
> å±€éƒ¨ç”¨äº:æé™ã€æå€¼  
> æ•´ä½“ç”¨äº:ä¸å®šå¼ã€æœ€å€¼  
> å¸¸ç”¨æ–¹æ³•:  
> 1. ä»£å…¬å¼
> 2. æ±‚ä¸€é˜¶$y'$ã€äºŒé˜¶$y''$,å½’çº³né˜¶å¯¼æ•°$y^{(n)}$"
> 3. åˆ©ç”¨æ³°å‹’çº§æ•°(æˆ–æ³°å‹’å…¬å¼):  
>		a. æ³°å‹’çº§æ•°$f(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)$  
>		b. æ³°å‹’å…¬å¼$f(x)=f(a)+\frac{f'(a)}{1!}(x-a)+\frac{f^{(2)}(a)}{2!}(x-a)^2+\cdots+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n+o[(x-a)^n]$  
> 1,2ç”¨äºå¯¼å‡½æ•°,3ç”¨äºå…·ä½“ç‚¹çš„é«˜é˜¶å¯¼æ•°:æ³°å‹’çº§æ•°ç”¨äºæ— é™é¡¹ã€æ³°å‹’å…¬å¼ç”¨äºæœ‰é™é¡¹
> 
<aside>
ğŸ”¥ æ±‚æŸç‚¹çš„é«˜é˜¶å¯¼æ•°,å°†å‡½æ•°æ³°å‹’å±•å¼€å¯¹æ¯”æ³°å‹’å…¬å¼(æ³°å‹’çº§æ•°)
</aside>

### åœ¨x=aå¤„çš„ä¸¤ä¸ªæ³°å‹’å…¬å¼

$$\begin{aligned}
&å±€éƒ¨æ³°å‹’å…¬å¼(å¸¦çš®äºšè¯ºä½™é¡¹):\\
&\qquad f(x)=f(a)+\frac{f'(a)}{1!}(x-a)+\frac{f^{(2)}(a)}{2!}(x-a)^2+\cdots+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n+ \textcolor{red}{o[(x-a)^n]}\\
&æ•´ä½“æ³°å‹’å…¬å¼(å¸¦æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹):\\
&\qquad f(x)=f(a)+\frac{f'(a)}{1!}(x-a)+\frac{f^{(2)}(a)}{2!}(x-a)^2+\cdots+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n+\textcolor{red}{\frac{f^{n+1}(\theta)}{(n+1)!}(x-a)^{(n+1)}} ,\quad \theta \in (a,x) \\
\end{aligned} $$

$$\begin{aligned} & æ¯”å¦‚f(x)=\ln(1+x)æ±‚f^{(n)}(0).\\&è§£\quad \ln(1+x)=x-\frac{x^2}{2}+\cdots+(-1)^{n-1}\frac{x^n}{n}+o(x^n)\\ & \qquad a_n=\frac {(-1)^{n-1}}{n},åˆ a_n=\frac{f^{(n)}(0)}{n!}\\&æ•… f^{(n)}(0)= (-1)^{n-1}(n-1)!\end{aligned}$$
