# ç¬¬äºŒèŠ‚ æé™

## æé™çš„æ¦‚å¿µ

> æ•°åˆ—æé™å­˜åœ¨çš„å……è¦æ¡ä»¶:å¥‡æ•°é¡¹å’Œå¶æ•°é¡¹æé™ç›¸ç­‰ä¸ºA
> 
> æ•°åˆ—æé™æ˜¯å¦å­˜åœ¨ä¸å‰æœ‰é™é¡¹æ— å…³
> 
> [[1.1å‡½æ•°|å‡½æ•°]]æé™xâ†’âˆ,-âˆ,+âˆ.x0
> 
### 1. æ•°åˆ—æé™

$\lim\limits_{n \to \infty}x_n=a:\forall \varepsilon >0,\exists N(\varepsilon)>0,å½“n>Næ—¶,æœ‰|x_n-a|<\varepsilon$
    
#### å‡ ä½•æ„ä¹‰

å¯¹äºaç‚¹çš„ä»»ä½•$\varepsilon$é¢†åŸŸå³å¼€åŒºé—´($a-\varepsilon$,$a+\varepsilon$),ä¸€å®šå­˜åœ¨N,å½“$n>N$å³ç¬¬Né¡¹ä»¥åçš„ç‚¹$x_n$éƒ½è½åœ¨å¼€åŒºé—´($a-\varepsilon$,$a+\varepsilon$)å†…,è€Œåªæœ‰æœ‰é™ä¸ª(æœ€å¤šæœ‰Nä¸ª)åœ¨è¿™ä¸ªåŒºé—´ä¹‹å¤–.

- æ•°åˆ—${x_n}$çš„æé™æ˜¯å¦å­˜åœ¨,å¦‚æœå­˜åœ¨æé™å€¼ç­‰äºå¤šå°‘ä¸æ•°åˆ—çš„å‰æœ‰é™é¡¹æ— å…³
- $\lim\limits_{n\to \infty}x_n=a \Leftrightarrow \lim\limits_{k\to \infty}{x_{2k-1}}=a\Leftrightarrow \lim\limits_{k\to \infty}{x_{2k}}=a$
    
### 2. å‡½æ•°æé™

#### 2.1 è‡ªå˜é‡è¶‹äºæ— ç©·å¤§æ—¶å‡½æ•°çš„æé™
$$\begin{aligned}
&\lim\limits_{x\to +\infty}f(x)=A :\forall \varepsilon>0,å½“x>Xæ—¶,æœ‰|f(x)-A|< \varepsilon \\
&\lim\limits_{x\to -\infty}f(x)=A :\forall \varepsilon>0,å½“x<-Xæ—¶,æœ‰|f(x)-A|< \varepsilon \\
&\lim\limits_{x\to \infty}f(x)=A :\forall \varepsilon>0,å½“|x|>Xæ—¶,æœ‰|f(x)-A|< \varepsilon \\
\end{aligned}$$

> åœ¨å‡½æ•°æé™ä¸­$x \to \infty$æ˜¯æŒ‡$|x|\to +\infty$,è€Œåœ¨æ•°åˆ—æé™ä¸­,$n\to \infty$æ˜¯æŒ‡$n\to +\infty$

**å®šç†:** 
$\lim\limits_{x \to \infty}f(x)=A\Leftrightarrow \lim\limits_{x \to +\infty}f(x)=\lim\limits_{x \to -\infty}f(x)=A$

#### 2.2 è‡ªå˜é‡è¶‹äºæœ‰é™å€¼æ—¶å‡½æ•°çš„æé™
1. æé™$\lim\limits_{x\to +\infty}f(x)=A$:$\exists \delta(\varepsilon)>0$,å½“$0<|x-x_0|<\delta$æ—¶,æœ‰$|f(x)-A|<\varepsilon$

$\textcolor{red}{æ³¨}$ å‡½æ•°$f(x)$åœ¨ç‚¹$x_{0}$å¤„çš„æé™æ˜¯å¦å­˜åœ¨,å¦‚æœå­˜åœ¨æé™å€¼ç­‰äºå¤šå°‘ä»…ä¸$f(x)$åœ¨$x_{0}$ç‚¹çš„å»å¿ƒé¢†åŸŸ$\mathring{U}(x_0,\delta)$å†…çš„å‡½æ•°å€¼æœ‰å…³,è€Œä¸$f(x)$åœ¨$x_{0}$æ˜¯å¦æœ‰å®šä¹‰,å¦‚æœæœ‰å®šä¹‰å‡½æ•°å€¼ç­‰äºå¤šå°‘æ— å…³.

2. $\textcolor{green}{å·¦æé™}$:$\lim\limits_{x\to x_0^-}f(x)=f(x_0^-)$
3. $\textcolor{green}{å³æé™}$:$\lim\limits_{x\to x_0^+}f(x)=f(x_0^+)$

**å®šç†:** 
$\lim\limits_{x \to x_0}f(x)=A\Leftrightarrow \lim\limits_{x \to x_0^+}f(x)=\lim\limits_{x \to x_0^-}f(x)=A$

$\textcolor{red}{æ³¨}$ éœ€è¦åˆ†å·¦ã€å³æé™æ±‚æé™çš„é—®é¢˜ä¸»è¦æœ‰ä¸‰ç§:

- åˆ†æ®µå‡½æ•°åœ¨åˆ†ç•Œç‚¹å¤„çš„æé™,è€Œåœ¨è¯¥åˆ†ç•Œç‚¹ä¸¤ä¾§å‡½æ•°è¡¨è¾¾ä¸åŒ

(è¿™é‡Œä¹ŸåŒ…æ‹¬å¸¦æœ‰ç»å¯¹å€¼çš„å‡½æ•°,å¦‚$\lim\limits_{x\to 0}\frac{|x|}{x}$)

- $e^{\infty}$å‹æé™(å¦‚$\lim\limits_{x\to 0}e^{\frac{1}{x}},\lim\limits_{x\to \infty }e^{x},\lim\limits_{x\to \infty }e^{-x}$)

$\lim\limits_{x\to 0^-}e^{\frac{1}{x}}=0,\lim\limits_{x\to 0^+}e^{\frac{1}{x}}=+\infty$,åˆ™$\lim\limits_{x\to 0}e^{\frac{1}{x}}$ä¸å­˜åœ¨,

$\lim\limits_{x\to -\infty }e^{x}=0,\lim\limits_{x\to +\infty }e^{x}=+\infty$,åˆ™$\lim\limits_{x\to \infty }e^{x}$ä¸å­˜åœ¨

$\textcolor{green}{e^{\infty} \not = \infty ,e^{+\infty} = +\infty,e^{-\infty} = 0}$

- arctan$\infty$å‹æé™(å¦‚$\lim\limits_{x\to 0} arctan \frac{1}{x},\lim\limits_{x\to \infty} arctan\ x$)

$\lim\limits_{x\to 0^-}arctan \frac{1}{x}=-\frac{\pi}{2},\lim\limits_{x\to 0^+}arctan \frac{1}{x}=\frac{\pi}{2}$,åˆ™$\lim\limits_{x\to 0}arctan \frac{1}{x}$ä¸å­˜åœ¨,

$\lim\limits_{x\to -\infty }arctan\ x=-\frac{\pi}{2},\lim\limits_{x\to +\infty }arctan\ x=\frac{\pi}{2}$,åˆ™$\lim\limits_{x\to \infty }arctan\ x$ä¸å­˜åœ¨

$\textcolor{green}{arctan\ \infty \not= \frac{\pi}{2},arctan\ (+\infty)= \frac{\pi}{2},arctan\ (-\infty)=-\frac{\pi}{2}}$

## æé™çš„æ€§è´¨
> æ•°åˆ—ä¸å‡½æ•°éƒ½å¯¹åº”çš„æé™æ€§è´¨

### 1. å±€éƒ¨æœ‰ç•Œæ€§
å¦‚æœæ•°åˆ—$\{x_n\}$æ”¶æ•›,é‚£ä¹ˆæ•°åˆ—$\{x_n\}$ä¸€å®š$\textcolor{green}{æœ‰ç•Œ}$($\textcolor{red}{å¿…è¦éå……åˆ†æ¡ä»¶}$),åä¹‹ä¸æˆç«‹.
	
è‹¥$\lim\limits_{x\to x_0}f(x)$å­˜åœ¨,åˆ™$f(x)$åœ¨$x_{0}$æŸå»å¿ƒé¢†åŸŸæœ‰ç•Œ(å³å±€éƒ¨æœ‰ç•Œ),åä¹‹ä¸æˆç«‹.
	
- $x_n=(-1)^n$,æœ‰ç•Œ,ä¸æ”¶æ•›
- æ— ç•Œæ•°åˆ—ä¸€å®šå‘æ•£
- å‘æ•£æ•°åˆ—ä¸ä¸€å®šæ— ç•Œ
- $sin\frac{1}{x}$åœ¨$x=0$å¤„æœ‰ç•Œ,ä½† $\lim\limits_{x\to 0}sin\frac{1}{x}$ä¸å­˜åœ¨ 
	
> æŸç‚¹æé™å­˜åœ¨,å‡½æ•°åœ¨è¯¥ç‚¹å»å¿ƒé¢†åŸŸæœ‰ç•Œ
>

### 2. ä¿å·æ€§
> A>0 â‡’ f(x)>0  
> f(x)â‰¥0 â‡’ Aâ‰¥0  
> ä¸¤ä¸ªåä¹‹éƒ½ä¸æˆç«‹  
> 

è®¾$\lim\limits_{x\to x_0}f(x)=A$,åˆ™
	
(1)$è‹¥A>0(æˆ–A<0)\Rightarrow \exists \delta>0,å½“x \in \mathring{U}(x_0,\delta)æ—¶,f(x)>0(æˆ–f(x)<0)$
	
(2)$è‹¥\exists \delta>0,å½“x \in \mathring{U}(x_0,\delta)æ—¶,f(x)\ge 0(æˆ–f(x)\le 0)\Rightarrow A  \ge 0(æˆ–A \le 0)$
    
### 3. ä¿åºæ€§

> å¯ç”±ä¿å·æ€§æ¨å‡º  
> A>B â‡’ f(x) > g(x)  
> f(x) â‰¥ g(x) â‡’ Aâ‰¥B  
> åä¹‹éƒ½ä¸æˆç«‹  

è®¾$\lim\limits_{x\to x_0}f(x)=A$,$\lim\limits_{x\to x_0}g(x)=B$,åˆ™
	
(1)$è‹¥A>B \Rightarrow \exists \delta>0,å½“x \in \mathring{U}(x_0,\delta)æ—¶,f(x)>g(x)$
	
(2)$è‹¥\exists \delta>0,å½“x \in \mathring{U}(x_0,\delta)æ—¶,f(x)\ge g(x) \Rightarrow A \ge B$

### 4. æé™å€¼ä¸æ— ç©·å°ä¹‹é—´çš„å…³ç³»

$limf(x)=A\Leftrightarrow f(x)=A+\alpha(x),å…¶ä¸­lim \alpha(x)=0$

## æé™å­˜åœ¨å‡†åˆ™

### 1. å¤¹é€¼å‡†åˆ™

è‹¥å­˜åœ¨N,å½“$n>N$æ—¶,$x_n \le y_n \le z_n$,ä¸”$\lim\limits_{n\to +\infty}x_n=\lim\limits_{n\to +\infty}z_n=a$,åˆ™$\lim\limits_{n\to +\infty}y_n=a$

### 2. å•è°ƒæœ‰ç•Œå‡†åˆ™   

å•è°ƒæœ‰ç•Œæ•°åˆ—å¿…æœ‰æé™.å³å•è°ƒå¢ã€æœ‰ä¸Šç•Œçš„æ•°åˆ—å¿…æœ‰æé™,å•è°ƒå‡ã€æœ‰ä¸‹ç•Œçš„æ•°åˆ—å¿…æœ‰æé™
	
$\textcolor{red}{æ³¨}$ å‡½æ•°æé™æœ‰å¯¹åº”çš„ä»¥ä¸Šä¸¤æ¡å‡†åˆ™.
> - è¯å­˜åœ¨
> - ä¸€èˆ¬ä¸¤è¾¹å–æé™

## å‡ ä¸ªé‡è¦æé™ä¸å‡ ä¸ªé‡è¦çš„ç­‰ä»·æ— ç©·å°

$$\begin{aligned}
&(1)\lim\limits_{x \to 0}\frac{sinx}{x}=1.æ¨å¹¿:\lim\limits_{\varphi(x) \to 0}\frac{sin \varphi(x)}{\varphi(x)}=1,å…¶ä¸­\varphi(x) \not= 0\\
&(2)\lim\limits_{x \to 0}(1+x)^{\frac{1}{x}}=e.æ¨å¹¿:\lim\limits_{\varphi(x) \to 0}(1+\varphi(x))^{\frac{1}{\varphi(x)}}=e\\
&(3)\lim\limits_{n \to \infty}\sqrt[n]{n}=1, \lim\limits_{n \to \infty}\sqrt[n]{a} = 1(å¸¸æ•°a>1)\\
&\lim\limits_{x \to 0^+}x^{\delta}(lnx)^{k}=0,\lim\limits_{x \to 0^+}x^{k}e^{\delta x}=0(å¸¸æ•°\delta > 0, k > 0)\\
&(4)å½“x \to 0 æ—¶,\sin x \backsim \tan x \backsim \arctan x \backsim \arcsin x \backsim e^x-1 \backsim ln(1+x) \backsim x, \\
&1-cosx \backsim \frac{1}{2}x^2, (1+x)^a-1 \backsim ax, a^x-1 \backsim xlna (a>0, a \not= 1),\\
&x^m+x^k \backsim x^m (å¸¸æ•°k>m>0).
\end{aligned}$$

## å‡ ä¸ªé‡è¦ä¸ç­‰å¼

$$\begin{aligned} 
&\sin x < x < \tan x,\quad x\in(0,\frac{\pi}{2})\\ 
&\frac{x}{1+x} < \ln (1+x) < x,\quad x\in(0,+âˆ)\\ 
&x\le e^x -1\le xe^x\\ 
&2ab\le a^2+b^2\\ 
&\sqrt[3]{abc}\leq \frac{a+b+c}{3}\\ &|a-b|\geq \mid |a|-|b|\mid\\ 
&\mid a\pm b\mid \le |a|+|b|\\
& |f(a)|+|f(b)|\le \ 2max(|f(a)|,|f(b)|)
\end{aligned}$$

![ç«‹æ–¹åŠ å‡å…¬å¼.jpeg](../Accessory/ç«‹æ–¹åŠ å‡å…¬å¼.jpeg)

## æ— ç©·å°

### 1. æ¦‚å¿µ
### 2. æ¯”è¾ƒ
> åˆ†æ¯â‰ 0;åˆ†å­ä¸æ’ä¸º0
> 

è®¾$\lim\alpha(x)=0$, $\lim\beta(x)=0$,
- é«˜é˜¶:è‹¥$\lim\frac{\beta(x)}{\alpha(x)}=0$, è®°ä¸º$\beta(x)=o(\alpha(x))$,
- åŒé˜¶:è‹¥$\lim\frac{\beta(x)}{\alpha(x)}=C\not=0$,
- ç­‰ä»·:è‹¥$\lim\frac{\beta(x)}{\alpha(x)}=1$, è®°$\alpha(x) \backsim \beta(x)$,
- æ— ç©·å°çš„é˜¶(Ké˜¶):è‹¥$\lim\frac{\beta(x)}{[\alpha(x)]^k}=C\not=0$, ç§°$\beta(x)$æ˜¯$\alpha(x)$çš„ké˜¶æ— ç©·å°,

### 3. æ€§è´¨
- æœ‰é™ä¸ªæ— ç©·å°çš„å’Œä»æ˜¯æ— ç©·å°
- æœ‰é™ä¸ªæ— ç©·å°çš„ç§¯ä»æ˜¯æ— ç©·å°
- æ— ç©·å°é‡ä¸æœ‰ç•Œçš„ç§¯ä»æ˜¯æ— ç©·å°
- æ— ç©·å°ç›¸åŠ è¿ç®—æ³•åˆ™
	- è®¾$\alpha(x), \beta(x)$éƒ½ä¸º$x\to0$çš„æ— ç©·å°é‡,å¹¶æœ‰$\beta(x)=o(\alpha(x))$, åˆ™$\alpha(x)+\beta(x)\backsim \alpha$,
	- è®¾$\alpha(x), \beta(x), \gamma(x)$éƒ½ä¸º$x\to0$çš„æ— ç©·å°é‡,å¹¶æœ‰$\alpha(x)\backsim a\gamma(x), \beta(x)\backsim b\gamma(x)$, å½“$a+b\not=0$æ—¶, åˆ™$\alpha(x)+\beta(x)\backsim (a+b)\gamma(x)$,
	 

## æ— ç©·å¤§
> è‡ªå˜é‡åŒä¸€å˜åŒ–è¿‡ç¨‹ä¸­,f(x)ä¸ºæ— ç©·å¤§,åˆ™å…¶å€’æ•°ä¸ºæ— ç©·å°  
> f(x)â†’0,ä½†f(x)â‰ 0,åˆ™å…¶å€’æ•°æ˜¯æ— ç©·å¤§
>
> 1. å½“$x\to+\infty$æ—¶,$ln^\alpha x\ll x^\beta \ll a^x$(å…¶ä¸­$\alpha >0, \beta >0, a>1$)
> 2. å½“$n\to \infty$,$ln^\alpha n\ll n^\beta \ll a^n \ll n! \ll n^n$(å…¶ä¸­$\alpha >0, \beta >0, a>1$)
> 
> æ•°åˆ—$\{x_n\}$æ˜¯æ— ç©·å¤§é‡:$\forall M>0, \exists N, å½“n>Næ—¶,æ’æœ‰|x_n|>M$  
> æ•°åˆ—$\{x_n\}$æ˜¯æ— ç•Œå˜é‡:$\forall M>0, \exists N, ä½¿|x_N|>M$  
> ä¾‹å¦‚:æ•°åˆ—$x_n=\left\{\begin{array}{ll}n, nä¸ºå¥‡æ•°\\ 0, nä¸ºå¶æ•°\\\end{array}\right.$ æ˜¯æ— ç•Œå˜é‡,ä½†ä¸æ˜¯æ— ç©·å¤§.

1. æ¦‚å¿µ
2. å¸¸ç”¨çš„ä¸€äº›æ— ç©·å¤§çš„æ¯”è¾ƒ
3. æ— ç©·å¤§ä¸æ— ç•Œå˜é‡çš„å…³ç³»    æ— ç©·å¤§ â‡’ æ— ç•Œå˜é‡
4. æ— ç©·å¤§ä¸æ— ç©·å°çš„å…³ç³»

## é¢˜å‹ä¸€ã€æé™çš„æ¦‚å¿µã€æ€§è´¨åŠå­˜åœ¨å‡†åˆ™
$\textcolor{red}{æ³¨}$  
1. è‹¥$\lim\limits_{n\to \infty}a_n=a$, åˆ™$\lim\limits_{n\to \infty}|a_n|=|a|$, ä½†åä¸æˆç«‹;
2. $\lim\limits_{n\to \infty}a_n=0$çš„å……åˆ†å¿…è¦æ¡ä»¶æ˜¯$\lim\limits_{n\to \infty}|a_n|=0$

## é¢˜å‹äºŒã€æ±‚æé™

### æ–¹æ³•1  åˆ©ç”¨æœ‰ç†è¿ç®—æ³•åˆ™æ±‚æé™
è‹¥$\lim f(x)=A, \lim g(x)=B$,åˆ™  
- $\lim [f(x)\pm g(x)] = \lim f(x) \pm \lim g(x) = A \pm B$ 
- $\lim [f(x)\cdot g(x)] = \lim f(x) \cdot \lim g(x) = A \cdot B$ 
- $\lim \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{\lim f(x)}{\lim g(x)} = \frac{A}{B} \quad (B \not=0)$  

æ¨è®º:
- è‹¥$\lim f(x)=A\not=0$,åˆ™
	- $\lim f(x)g(x)=A \lim g(x)$ 
	- $\lim \frac{g(x)}{f(x)}=\frac{\lim g(x)}{A}$ 
	- å³:æé™éé›¶çš„å› å­çš„æé™å¯å…ˆæ±‚å‡ºæ¥
- è‹¥ $\lim \frac{f(x)}{g(x)}$å­˜åœ¨,ä¸”$\lim g(x)=0$,åˆ™$\lim f(x)=0$ 
- è‹¥ $\lim \frac{f(x)}{g(x)}=A\not=0$å­˜åœ¨,ä¸”$\lim f(x)=0$,åˆ™$\lim g(x)=0$ 

$\textcolor{red}{æ³¨}$ 
- è‹¥$\lim f(x)$å­˜åœ¨,$\lim g(x)$ ä¸å­˜åœ¨,åˆ™$\lim [f(x)\pm g(x)]$ä¸€å®šä¸å­˜åœ¨
- è‹¥$\lim f(x)$å’Œ$\lim g(x)$ éƒ½ä¸å­˜åœ¨,åˆ™$\lim [f(x)\pm g(x)]$ä¸€å®šä¸å­˜åœ¨

### æ–¹æ³•2 åˆ©ç”¨åŸºæœ¬æé™æ±‚æé™

$$\begin{aligned}
&\lim\limits_{x\to 0}\frac{\sin x}{x}=1; \qquad \lim\limits_{x\to 0}(1+x)^{\frac{1}{x}}=e; \qquad \lim\limits_{x\to \infty}(1+\frac{1}{x})^{x}=e;\\
&\lim\limits_{x\to 0}\frac{a^x-1}{x}=\ln a \quad(a>0); \qquad \lim\limits_{n\to \infty} \sqrt[n]{n}=1;\\
&\lim\limits_{x\to \infty}\frac{a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0}{b_nx^m+a_{m-1}x^{m-1}+\cdots+b_1x+b_0} = 
\left\{\begin{array}{ll}
\frac{a_n}{b_m}, &\quad n=m\\
0, &\quad n < m\\
\infty &\quad n > m\\
\end{array}\right.\\
&\lim\limits_{n\to\infty}x^n=
\left\{\begin{array}{ll}
0, &\quad |x| < 1\\
\infty, &\quad |x| > 1\\
1, &\quad x = 1 \\
ä¸å­˜åœ¨,&\quad x = -1
\end{array}\right.; \qquad
\lim\limits_{n\to\infty}e^{nx}=
\left\{\begin{array}{ll}
0, &\quad x < 0\\
+\infty, &\quad x > 0\\
1, &\quad x = 0\\
\end{array}\right. .
\end{aligned}$$

### æ–¹æ³•3 åˆ©ç”¨ç­‰ä»·æ— ç©·å°ä»£æ¢æ±‚æé™

> åŠ å‡æ— ç©·å°ä»£æ¢ä¸­,AåŒ…æ‹¬0å’Œâˆ
> > å¸¸ç”¨ç»“è®º
> > $$\begin{aligned} & 1-cos^\alpha x\sim \frac{\alpha}{2}x^2,\qquad x\to0\\ &(1+\alpha(x))^{\beta(x)}-1 \sim \alpha(x)\beta(x),\qquad \alpha(x)\to0,\alpha(x)\beta(x)\to 0\\ \end{aligned}$$
> > 

#### 1. å¸¸ç”¨ç­‰ä»·æ— ç©·å°
å½“$x\to 0$æ—¶,  
1. $\sin x \backsim \tan x \backsim \arctan x \backsim \arcsin x \backsim e^x-1 \backsim ln(1+x) \backsim x$  
$(1+x)^{\alpha}-1 \backsim \alpha x, \qquad 1-\cos x \backsim \frac{1}{2}x^2, \qquad a^x-1 \backsim x \ln a$
2. $x-\sin x \backsim \arcsin x-x \backsim \frac{x^3}{6}, \qquad \tan x-x \backsim x-\arctan x \backsim \frac{x^3}{3}$  
$1-\cos x \backsim x-ln(1+x) \backsim \frac{x^2}{2}$

$\textcolor{red}{æ³¨}$    	
- è¿™äº”ä¸ªç­‰ä»·æ— ç©·å°ä¸­å‰3ä¸ªè¦è®°ä½,åä¸¤ä¸ªå¯ç”±ä¸¤ä¸ªæ¨å¾—.  
äº‹å®ä¸Šç”±$x-\sin x \backsim \frac{x^3}{6}$å¾—,$\arcsin(\sin x) - \sin x \backsim \frac{x^3}{6} \backsim \frac{\sin^3 x}{6}$,ä»è€Œæœ‰$\arcsin x-x \backsim \frac{x^3}{6}$,åŒç†å¯ç”±$\tan x-x \backsim \frac{x^3}{3}$æ¨å¾—$x-\arctan x \backsim \frac{x^3}{3}$.  
- ç”±è¿™å‡ ä¸ªç­‰ä»·æ— ç©·å°åŠç­‰ä»·æ— ç©·å°çš„æ€§è´¨(è‹¥$\alpha \backsim \beta$,åˆ™$\alpha = \beta + o(\beta)$)å¯å¾—åˆ°å‡ ä¸ªæ³°å‹’å…¬å¼.  
äº‹å®ä¸Šç”±$\tan x-x \backsim \frac{x^3}{3}$, $\tan x-x = \frac{x^3}{3} + \alpha(x^3)$, å³$\tan x = x + \frac{x^3}{3} + \alpha(x^3)$  
åŒç†å¯å¾—$\arcsin x=x+\frac{x^3}{6}+o(x^3), \arctan x=x-\frac{x^3}{3}+o(x^3)$

3. è®¾$\lim  f(x)$ å’Œ$\lim  g(x)$ åœ¨$x=0$çš„æŸé¢†åŸŸå†…è¿ç»­, ä¸”$\lim\limits_{x\to 0}\frac{f(x)}{g(x)}=1$,åˆ™$\int_{0}^{x}f(x)dx \backsim \int_{0}^{x}g(x)dx$  
$\textcolor{red}{æ³¨}$ ä¾‹å¦‚å½“$x\to 0$æ—¶,$\ln (1+x^2) \backsim x^2$, åˆ™$\int_{0}^{x}\ln (1+t^2)dt \backsim \int_{0}^{x}t^2dt=\frac{1}{3}x^3$ 

#### 2. ç­‰ä»·æ— ç©·å°ä»£æ¢çš„åŸåˆ™
1. ä¹˜ã€é™¤å…³ç³»å¯ä»¥æ¢  
è‹¥$\alpha \backsim \alpha_1, \beta \backsim \beta_1$, åˆ™$\lim \frac{\alpha}{\beta}=\lim \frac{\alpha_1}{\beta}=\lim \frac{\alpha}{\beta_1}=\lim \frac{\alpha_1}{\beta_1}$
2. åŠ ã€å‡å…³ç³»åœ¨ä¸€å®šæ¡ä»¶ä¸‹å¯ä»¥æ¢
	1. è‹¥$\alpha \backsim \alpha_1, \beta \backsim \beta_1$, ä¸”$\lim \frac{\alpha_1}{\beta_1}=A\not=1$, åˆ™$\alpha-\beta \backsim \alpha_1-\beta_1$
	2. è‹¥$\alpha \backsim \alpha_1, \beta \backsim \beta_1$, ä¸”$\lim \frac{\alpha_1}{\beta_1}=A\not=-1$, åˆ™$\alpha+\beta \backsim \alpha_1+\beta_1$

### æ–¹æ³•4 åˆ©ç”¨æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™æ±‚æé™
è‹¥ 
1. $\lim\limits_{x\to x_0}f(x)=\lim\limits_{x\to x_0}g(x)=0(\infty)$  
2. $f(x)$å’Œ$g(x)$åœ¨$x_0$çš„æŸå»å¿ƒé¢†åŸŸå†…å¯å¯¼, $f'(x), g'(x)$åœ¨$\mathring{U}(x_0,\delta)$, ä¸”$g'(x)\not=0$;
3. $\lim\limits_{x\to x_0}\frac{f'(x)}{g'(x)}$å­˜åœ¨(æˆ–$\infty$)

åˆ™, $\lim\limits_{x\to x_0}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim\limits_{x\to x_0}\frac{f'(x)}{g'(x)}$

$\textcolor{red}{æ³¨}$ æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™å¯ç”¨æ¥æ±‚7ç§ç±»å‹ä¸å®šå¼çš„æé™,å³$\frac{0}{0},\frac{\infty}{\infty},\infty-\infty,0\cdot \infty, 1^{\infty}, \infty^0, 0^0$, å…¶ä¸­å‰ä¸¤ç§$\frac{0}{0},\frac{\infty}{\infty}$ç›´æ¥ç”¨æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™,åäº”ç§å‡å¯åŒ–ä¸ºå‰ä¸¤ç§.

$$\frac{0}{0},\frac{\infty}{\infty}\Leftarrow\left\{\begin{array}{ll}
0\cdot \infty \Leftarrow 
\left\{\begin{array}{ll}
1^{\infty}\\
\infty^0\\
0^0
\end{array}\right.\\
\infty - \infty
\end{array}\right.$$

### æ–¹æ³•5 åˆ©ç”¨æ³°å‹’å…¬å¼æ±‚æé™

> æœ‰å‡ ä¸ªå‡½æ•°å¯é€šè¿‡å…¶ç­‰ä»·æ— ç©·å°ä»£æ¢æ¥å†™
> 
> æ¯”å¦‚:tanx, arctanx, arcsinx^.
> 

**å®šç†** (å¸¦Feanoä½™é¡¹çš„æ³°å‹’å…¬å¼)è®¾$f(x)$åœ¨$x=x_0$å¤„né˜¶å¯å¯¼,åˆ™  
$f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2+\cdots+\frac{f^n(x_0)}{n!}(x-x_0)+o((x-x_0)^n)$  
ç‰¹åˆ«æ˜¯å½“$x_0=0$æ—¶,  
$f(x)=f(0)+f'(0)(x-x_0)+\frac{f''(0)}{2!}(x-x_0)^2+\cdots+\frac{f^n(0)}{n!}(x-x_0)+o(x^n)$  

å‡ ä¸ªå¸¸ç”¨çš„æ³°å‹’å…¬å¼  
1. $e^x=1+x+\frac{x^2}{2}+\cdots+\frac{x^n}{n!}+o(x^n)$
2. $\sin x=x-\frac{x^3}{3}+\cdots+(-1)^{n-1}\frac{x^{2n-1}}{(2n-1)!}+o(x^{2n-1})$
3. $\sin^2 x=\frac{2x^2}{2!}-\frac{8x^4}{4!}+\frac{32x^6}{6!}\cdots+(-1)^{n-1}\frac{2^{2n-1}x^{2n}}{(2n)!}+o(x^{2n})$
4. $\cos x=1-\frac{x^2}{2}+\cdots+(-1)^{n}\frac{x^{2n}}{(2n)!}+o(x^{2n})$
5. $\ln (x+1)=x-\frac{x^2}{2}+\cdots+(-1)^{n-1}\frac{x^{n}}{n}+o(x^{n})$
6. $\ln (x-1)=-x-\frac{x^2}{2}-\cdots-\frac{x^{n}}{n}+o(x^{n})$
7. $\frac{1}{1+x}=1-x+\cdots+(-x)^n+o(x^{n})$
8. $\frac{1}{1-x}=1+x+\cdots+x^n+o(x^{n})$
9. $(x+1)^\alpha=1+\alpha x+\frac{\alpha(\alpha-1)}{2!}x^2+\cdots+\frac{\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-n+1)}{n!}x^n+o(x^{n})$


### æ–¹æ³•6 åˆ©ç”¨å¤¹é€¼å‡†åˆ™æ±‚æé™

$$\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{a_1^n+a_2^n+\cdots+a_m^n}\ =\ \max_{1\leqslant i\leqslant m}\{a_i\},å…¶ä¸­a_i>0(i=1,2,\cdots,m)$$

### æ–¹æ³•7 åˆ©ç”¨å®šç§¯åˆ†çš„å®šä¹‰æ±‚æé™
ç”±å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰å¯çŸ¥,è‹¥å°†åŒºé—´[0, 1]nç­‰åˆ†,ç¬¬kä¸ªå­åŒºé—´ä¸Šçš„$\xi_k$å–è¯¥å­åŒºé—´å³ç«¯ç‚¹,æ­¤æ—¶$\Delta x_k=\frac{1}{n},\xi_k=\frac{k}{n}$åˆ™  
$\int_0^1f(x)dx=\lim\limits_{\lambda\to 0}\sum\limits_{k=1}^n f(\xi_k)\Delta x_k=\lim\limits_{\lambda\to 0}\sum\limits_{k=1}^n f(\frac{k}{n})\cdot \frac{1}{n}=\lim\limits_{\lambda\to 0}\frac{1}{n}\sum\limits_{k=1}^n f(\frac{k}{n})$  
ä¸Šå¼å³ç«¯æ˜¯ä¸€ç§å¸¸è§çš„ç§¯åˆ†å’Œå¼çš„æé™.æ‰€ä»¥,ç”¨å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰æ±‚æé™ä¸€èˆ¬æ–¹æ³•æ˜¯:å…ˆæ"å¯çˆ±å› å­"$\frac{1}{n}$, ç„¶ååœ¨ç¡®å®šè¢«ç§¯å‡½æ•°å’Œç§¯åˆ†åŒºé—´.

1. åˆ©ç”¨å®šç§¯åˆ†çš„å®šä¹‰è®¡ç®—æé™çš„æ­¥éª¤:
	- æ¯é¡¹æå‡º$\frac{b-a}{n}$æˆ–$\frac{1}{n}$å,åŸå’Œå¼å¯å†™æˆ$\sum\limits_{i=1}^n \frac{b-a}{n}f[a+\frac{i(b-a)}{n}]$æˆ–$\sum\limits_{i=1}^n \frac{1}{n}f(\frac{i}{n})$
	- åˆ©ç”¨å®šç§¯åˆ†çš„å®šä¹‰,æœ‰$\sum\limits_{i=1}^n \frac{b-a}{n}f[a+\frac{i(b-a)}{n}]=\int_a^bf(x)dx$æˆ–$\sum\limits_{i=1}^n \frac{1}{n}f(\frac{i}{n})=\int_0^1f(x)dx$
2. å¤„ç†né¡¹å’Œæé™çš„ä¸‰ç§æ€è·¯:é€šè¿‡åˆç­‰å˜æ¢åŒ–ç®€,å¤¹é€¼å®šç†,å®šç§¯åˆ†
3. å¦‚æœè¦è®¡ç®—çš„æé™æ˜¯è¿ä¹˜å½¢å¼çš„,å…ˆå¯¹ä¸¤è¾¹å–å¯¹æ•°åŒ–ä¸ºè¿åŠ 


### æ–¹æ³•8 åˆ©ç”¨å•è°ƒæœ‰ç•Œå‡†åˆ™æ±‚æé™

<aside>
ğŸ’¡ å¾€å¾€å…ˆè¯æ˜æé™å­˜åœ¨,å†ä¸¤ç«¯å–æé™
</aside>

### æ–¹æ³•9 åˆ©ç”¨ä¸­å€¼å®šç†æ±‚æé™

1. æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä¸­å€¼å®šç†:$f(b)-f(a)=f'(\xi)(b-a)$
2. ç§¯åˆ†ä¸­å€¼å®šç†:$\int_a^bf(x)dx=f(c)(b-a), \quad a < c < b$
	- $f(x),g(x)åœ¨[a,b]ä¸Šè¿ç»­,ä¸”g(x)ä¸å˜å·,\int_a^bf(x)g(x)dx=f(c)\int_a^bg(x)dx, \quad a < c < b$

ä¾‹1 å¦‚æé™$\lim\limits_{n\to \infty}n^2[arctan\frac{a}{n}-arctan\frac{a}{n+1}]=\lim\limits_{n\to \infty}\frac{n^2}{1+\xi^2}(\frac{a}{n}-\frac{a}{n+1})=a$

ä¾‹2 å¦‚å‡½æ•°$f(x)$è¿ç»­, ä¸”$f(x)\not=0$, æé™$\lim\limits_{x\to 0}\frac{\int_0^x(x-t)f(t)dt}{x\int_0^xf(x-t)dt}=\lim\limits_{x\to 0}\frac{f(\xi)\int_0^x(x-t)dt}{x^2f(x-c)}=\lim\limits_{x\to 0}\frac{x^2-\frac{x^2}{2}}{x^2}=\frac{1}{2}$

---

### å‡½æ•°çš„æé™(7ç§)

$$\frac{0}{0}$$
å¸¸ç”¨æ–¹æ³•:
- æ´›å¿…è¾¾
- ç­‰ä»·æ— ç©·å°
- æ³°å‹’å…¬å¼

$\textcolor{red}{æ³¨}$ å½“$x\to 0$æ—¶,$(1+x)^\alpha -1 \backsim \alpha x$,è¿™ä¸ªç»“è®ºæ¨å¹¿å¯å¾—,è‹¥$\alpha(x)\to 0, \alpha(x)\beta(x)\to 0$,\
åˆ™$(1+\alpha(x))^{\beta(x)} -1 \backsim \alpha(x)\beta(x)$ \
å¦‚$(1+x)^x -1 \backsim x^2$

$$\frac{âˆ}{âˆ}$$
å¸¸ç”¨æ–¹æ³•:
- æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™
- åˆ†å­åˆ†æ¯åŒé™¤ä»¥åˆ†å­å’Œåˆ†æ¯å„é¡¹ä¸­æœ€é«˜é˜¶çš„æ— ç©·å¤§

$$âˆ-âˆ$$
å¸¸ç”¨æ–¹æ³•:
- é€šåˆ†åŒ–ä¸º$\frac{0}{0}$(é€‚ç”¨äºåˆ†å¼å·®)
- æ ¹å¼æœ‰ç†åŒ–(é€‚ç”¨äºæ ¹å¼å·®)
- ææ— ç©·å› å­,ç„¶åç­‰ä»·ä»£æ¢æˆ–å˜é‡ä»£æ¢ã€æ³°å‹’å…¬å¼

$$0â€¢âˆ$$
å¸¸ç”¨æ–¹æ³•:
- åŒ–ä¸º$\frac{0}{0}$
- åŒ–ä¸º$\frac{\infty}{\infty}$

$$1^âˆ$$
å¸¸ç”¨æ–¹æ³•:
- å‡‘åŸºæœ¬æé™:$\lim [1+\varphi(x)^{\frac{1}{\varphi(x)}}]=e, å…¶ä¸­\lim \varphi(x)=0(\varphi(x)\not=0)$
- æ”¹å†™æˆæŒ‡æ•°:$\lim [f(x)]^{g(x)}=\lim e^{g(x)\ln f(x)}$ ,ç”¨æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™
- åˆ©ç”¨ç»“è®º:è‹¥$\lim \alpha(x)=0, \lim \beta(x)=\infty, ä¸”\lim \alpha(x)\beta(x)=A, åˆ™\lim[1+\alpha(x)]^{\beta{x}}=e^A$

å½’çº³ä¸º"ä¸‰éƒ¨æ›²"
1. å†™æ ‡å‡†å‹:$åŸå¼=\lim(1+\alpha)\beta$
2. æ±‚æé™:$\lim \alpha\beta=A$
3. å†™ç»“æœ:$åŸå¼=e^A$

$$âˆ^0 å’Œ0^0$$
è¿™ä¸¤ç§æé™çš„å‡½æ•°ä¸€å®šæ˜¯å¹‚æŒ‡å‡½æ•°,å³$\lim [f(x)]^{g(x)}$.æ±‚è§£çš„æ–¹æ³•æ˜¯å°†å…¶æ”¹æˆæŒ‡æ•°å½¢å¼$\lim[f(x)]^{g(x)}=\lim e^{g(x)\ln f(x)}$,ä»è€Œå°±åŒ–ä¸º"$0\cdot\infty$"å‹æé™

### æ•°åˆ—çš„æé™

1. ä¸å®šå¼
    
    > åŒå‡½æ•°çš„ä¸å®šå¼,ä½†ä¸èƒ½ç›´æ¥ç”¨æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™
    > 
    > éœ€è¦æŠŠæ•°åˆ—æ”¹å†™æˆç›¸åº”çš„å‡½æ•°
    > 
2. né¡¹å’Œçš„æ•°åˆ—æé™
    
    > æ³¨æ„å¤¹é€¼å®šç†ä¸å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰å¯ä»¥ä¸€èµ·ä½¿ç”¨
    > 
    > çº§æ•°æ±‚å’Œä¹Ÿå¾ˆé‡è¦
    > 
    > > å˜/ä¸»â†’0, nâ†’âˆ,å˜åŒ–éƒ¨åˆ†å°±æ˜¯æ¬¡é‡çº§,nâ†’âˆ,å˜/ä¸»=câ‰ 0,åˆ™ä¸ºåŒé‡çº§
    > > 
    > > å½“å˜åŒ–éƒ¨åˆ†çš„æœ€å¤§å€¼ä¸å…¶ä¸»ä½“éƒ¨åˆ†ç›¸æ¯”è¾ƒæ˜¯æ¬¡é‡çº§å°±ç”¨å¤¹é€¼åŸç†
    > > 
    1. å¤¹é€¼å‡†åˆ™
    2. å®šç§¯åˆ†å®šä¹‰
    3. çº§æ•°æ±‚å’Œ   
3. né¡¹è¿ä¹˜çš„æ•°åˆ—æé™
    1. å¤¹é€¼å®šç†
    2. å–å¯¹æ•°åŒ–né¡¹å’Œ
4. **é€’æ¨å…³ç³»X1=a,Xn+1=f(Xn)(n=1,2,â€¦)å®šä¹‰çš„æ•°åˆ—**
    
    > é€’æ¨å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°>0,å³é€’æ¨å‡½æ•°å•è°ƒå¢,åˆ™æ•°åˆ—{Xk}ä¸€å®šå•è°ƒ
    > 
    > æ•°åˆ—ä¸å•è°ƒ,ç”¨æ³•2 ,å¯¹ï½œXn-Aï½œç”±ä¿å·æ€§ã€æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥...æ¨å¯¼ä¸€ä¸²é€’æ¨ä¸å®šå¼å¾—,å…¶ä¸­Aç”¨é€’æ¨å…³ç³»A=f(A)æ›¿æ¢,ï½œXn-Aï½œâ‰¤...â‰¤..â†’0
    > 

å¸¸ç”¨æ–¹æ³•:  
1. å…ˆè¯æ•°åˆ—$\{x_n\}$æ”¶æ•›(å¸¸ç”¨å•è°ƒæœ‰ç•Œå‡†åˆ™),ç„¶åä»¤$\lim\limits_{n\to \infty}x_n=A$,ç­‰å¼$x_{n+1}=f(x_n)$ä¸¤ç«¯å–æé™çš„$A=f(A)$,ç”±æ­¤æ±‚å¾—æé™A.
2. å…ˆä»¤$\lim\limits_{n\to \infty}x_n=A$,ç„¶åç­‰å¼$x_{n+1}=f(x_n)$ä¸¤ç«¯å–æé™è§£å¾—A,å¾—åˆ°æé™åˆæ­¥ç»“æœ,æœ€ååœ¨è¯æ˜$\lim\limits_{n\to \infty}x_n=A$

ä¸€èˆ¬æ¥è¯´,å½“æ•°åˆ—$\{x_n\}$å…·æœ‰å•è°ƒæ€§æ—¶ç”¨æ–¹æ³•1,è€Œå½“æ•°åˆ—${x_n}$ä¸å…·æœ‰å•è°ƒæ€§æˆ–å•è°ƒæ€§å¾ˆéš¾åˆ¤å®šæ—¶ç”¨æ–¹æ³•2.

å•è°ƒæ€§åˆ¤å®šå¸¸ç”¨æœ‰ä¸‰ç§æ–¹æ³•:
1. è‹¥$x_{n+1}-x_n \ge 0(\le 0)$,åˆ™$\{x_n\}$å•è°ƒå¢(å•è°ƒå‡)
2. è®¾$\{x_n\}$ä¸å˜å·,
	1. è‹¥$x_n>0$,åˆ™å½“$\frac{x_{n+1}}{x_n}\ge 1(\le 1)$æ—¶,$\{x_n\}$å•è°ƒå¢(å•è°ƒå‡)
	2. è‹¥$x_n<0$,åˆ™å½“$\frac{x_{n+1}}{x_n}\ge 1(\le 1)$æ—¶,$\{x_n\}$å•è°ƒå‡(å•è°ƒå¢)
3. è®¾æ•°åˆ—$\{x_n\}$ç”±$x_1=a, x_{n+1}=f(x_n)(n=1, 2, \cdots)$,$x_n \in I$æ‰€ç¡®å®š
	1. è‹¥$f(x)$åœ¨$I$ä¸Šå•è°ƒå¢,åˆ™å½“$x_1\le x_2$æ—¶,$\{x_n\}$å•è°ƒå¢,å½“$x_1\ge x_2$æ—¶,$\{x_n\}$å•è°ƒå‡
	2. è‹¥$f(x)$åœ¨$I$ä¸Šå•è°ƒå‡,åˆ™$\{x_n\}$ä¸å•è°ƒ.


## é¢˜å‹ä¸‰ã€ç¡®å®šæé™å¼ä¸­çš„å‚æ•°

## é¢˜å‹å››ã€æ— ç©·å°é‡é˜¶çš„æ¯”è¾ƒ

> é«˜é˜¶æ— ç©·å°+ä½é˜¶æ— ç©·å°çš„å’Œé˜¶ä¸ºä½é˜¶,æ˜¯å› ä¸ºåœ¨xå˜åŒ–è¿‡ç¨‹ä¸­,é«˜é˜¶æ— ç©·å°æ—©å·²å˜ä¸º0,å³æ¶ˆå»äº†.
> 
> ä¸¤é¡¹æ³°å‹’å±•å¼€è‡³æŸé¡¹ç³»æ•°ä¸ä¸º0å³å¯
> 
> å¶å‡½æ•°åœ¨x=0å¤„çš„æ³°å‹’å±•å¼€åªæœ‰å¶æ¬¡é¡¹
> 
> éé›¶å¸¸æ•°çš„é˜¶æ•°ä¸º0
> 

ç”±æ— ç©·å°é‡é˜¶çš„å®šä¹‰å¯çŸ¥,æ¯”è¾ƒä¸¤ä¸ªæ— ç©·å°é˜¶çš„é—®é¢˜å°±æ˜¯æ±‚$\frac{0}{0}$å‹æé™,æ‰€ä»¥å¸¸ç”¨çš„æ–¹æ³•å°±æ˜¯æ±‚$\frac{0}{0}$å‹æé™çš„å¸¸ç”¨ä¸‰ç§æ–¹æ³•:
1. æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™(æ±‚å¯¼å®šé˜¶)  
è‹¥å½“$x\to 0$æ—¶,$f(x)$æ˜¯æ— ç©·å°é‡,ä¸”$f'(x)$æ˜¯$x$çš„$k(k \ge 0)$é˜¶æ— ç©·å°,åˆ™$f(x)$æ˜¯$x\to 0$æ—¶çš„$k+1$é˜¶æ— ç©·å°é‡
2. ç­‰ä»·æ— ç©·å°ä»£æ¢  
è‹¥å½“$x\to 0$æ˜¯$f(x)$æ˜¯æ— ç©·å°é‡,ä¸”$f(x)\backsim Ax^k(A\not=0, k>0)$,åˆ™$f(x)$æ˜¯$x\to 0$æ—¶çš„ké˜¶æ— ç©·å°é‡  
è‹¥å½“$x\to 0$æ—¶,$(1-\cos x)\sin x \backsim \frac{1}{2}x^2$,åˆ™å½“$x\to 0$æ—¶,$(1-\cos x)\sin x$æ˜¯xçš„3é˜¶æ— ç©·å°  
3. æ³°å‹’å…¬å¼

**å®šé˜¶æ³•** :  
è‹¥$f(x)$åœ¨$x=0$çš„æŸé¢†åŸŸå†…è¿ç»­,ä¸”å½“$x\to 0$æ—¶$f(x)$æ˜¯$x$çš„$m$é˜¶æ— ç©·å°,$\varphi(x)$æ˜¯$x$çš„$n$é˜¶æ— ç©·å°,åˆ™å½“$x\to 0$æ—¶$F(x)=\int_0^{\varphi{(x)}}f(t)\mathrm{d}x$æ˜¯$x$çš„$n(m+1)$é˜¶æ— ç©·å°

