# 初等矩阵

由单位矩阵经**一次**初等变换得到的矩阵.

## 1. 互换初等矩阵: $\pmb{E}(i, j)$

$$
\pmb{E}(ij)=
\begin{pmatrix}
	1 \\
	& \ddots \\
	& & 1 \\
	& & & 0 & & \cdots & 1\\
	& & & & 1 \\
	& & & & & \ddots \\
	& & & & & & 1 \\
	& & & 1 & & \cdots & & 0 \\
	& & & & & & & & 1 \\
	& & & & & & & & & \ddots \\
	& & & & & & & & & & 1 \\
\end{pmatrix}
$$

用m阶初等矩阵$\pmb{E}_m(i, j)$左乘矩阵$\pmb{A}=(a_{ij})_{m \times n}$
相当于把矩阵$\pmb{A}$的第i行与第j行互换$(r_i \leftrightarrow r_j)$;

用n阶初等矩阵$\pmb{E}_n(i, j)$右乘矩阵$\pmb{A}=(a_{ij})_{m \times n}$
相当于把矩阵$\pmb{A}$的第i列与第j列互换$(c_i \leftrightarrow c_j)$.

## 2. 倍乘初等矩阵: $\pmb{E}(i(k)) \quad (k \not= 0)$

$$
\pmb{E}(i(k))=
\begin{pmatrix}
	1 \\
	& \ddots \\
	& & 1 \\
	& & & k \\
	& & & & 1 \\
	& & & & & \ddots \\
	& & & & & & 1
\end{pmatrix}
$$

用m阶初等矩阵$\pmb{E}_m(i(k))$左乘矩阵$\pmb{A}=(a_{ij})_{m \times n}$
相当于以数k乘$\pmb{A}$的第i行$(r_i \times k)$;

用n阶初等矩阵$\pmb{E}_n(i(k))$右乘矩阵$\pmb{A}=(a_{ij})_{m \times n}$
相当于以数k乘$\pmb{A}$的第i列$(c_i \times k)$.

## 3. 倍加初等矩阵: $\pmb{E}(ij(k))$

$$
\pmb{E}(ij(k))=
\begin{pmatrix}
	1 \\
	& \ddots \\
	& & 1 & \cdots & k \\
	& & & \ddots & \vdots \\
	& & & & 1 \\
	& & & & & \ddots \\
	& & & & & & 1
\end{pmatrix}
$$

用m阶初等矩阵$\pmb{E}_m(ij(k))$左乘矩阵$\pmb{A}=(a_{ij})_{m \times n}$
相当于**把$\pmb{A}$的第j行乘k加到第i行上**$(r_i + kr_j)$;

用n阶初等矩阵$\pmb{E}_n(ij(k))$右乘矩阵$\pmb{A}=(a_{ij})_{m \times n}$
相当于**把$\pmb{A}$的第i列乘k加到第j列上**$(c_j + kc_i)$;

## 初等矩阵的性质

1. 初等矩阵的转置仍是初等矩阵;
2. 初等矩阵均可逆, 且逆矩阵仍是初等矩阵;
   $$
   \begin{aligned}
   	& \pmb{E}(i, j)^{-1}=\pmb{E}(i, j)\\
   	& \pmb{E}(i(k))^{-1}= \pmb{E} \left( i\left( \frac{1}{k} \right) \right)\\
   	& \pmb{E}(ij(k))^{-1}=\pmb{E}(ij(-k))\\
   \end{aligned}
   $$
3. 用初等矩阵$\pmb{P}$左乘(右乘)$\pmb{A}$, 结果$\pmb{P}\pmb{A}(\pmb{A}\pmb{P})$, 相当于对$\pmb{A}$作相应的初等行(列)变换.

**定理**
方阵$\pmb{A}$可逆的充要条件是其能表示成有限个初等矩阵$\pmb{P}_1, \pmb{P}_2, \cdots, \pmb{P}_l$的乘积: $\pmb{A}= \pmb{P}_1 \pmb{P}_2 \cdots \pmb{P}_l$

**推论**
方阵$\pmb{A}$可逆的充要条件是 $\pmb{A}\overset{r}{\sim}\pmb{E}$, 等价于存在可逆矩阵$\pmb{P}$, 使$\pmb{P}\pmb{A}=\pmb{E}$.

> 即方阵$\pmb{A}$通过有限次行变换变成$\pmb{E}$

$$
\begin{aligned}
	& \pmb{A} \pmb{A}^{-1}= \pmb{A}^{-1}\pmb{A}= \pmb{E}\\
	& \pmb{A}^{-1}(\pmb{A}, \pmb{E})= (\pmb{E}, \pmb{A}^{-1})\\
	& 即( \pmb{A}\vdots \pmb{E} )\xRightarrow{行变换} ( \pmb{E}\vdots \pmb{A}^{-1} )
\end{aligned}
$$
