# 秩的性质

若$\pmb{A}$是$m \times n$阶矩阵, 则

1. $0 \leqslant R(\pmb{A}) \leqslant \min\{m, n\}$.
2. $R(\pmb{A}^{T})=R(\pmb{A})$.
3. 若$\pmb{A} \sim \pmb{B}$, 则$R(\pmb{A})=R(\pmb{B})$.
   > $R(\pmb{A}+k\pmb{E})=R(\pmb{B}+k\pmb{E})$.
4. 若可逆矩阵$P,Q$使$P\pmb{A}Q=\pmb{B}$, 则$R(\pmb{A})=R(\pmb{B})$.
   > $\textcolor{blue}{特别地, Q=\pmb{E}, R(P\pmb{A})=R(\pmb{A})}$. <BR>
   > 当$\pmb{B}=\pmb{b}$为非零列向量时, 有 $R(\pmb{A}) \leqslant R(\pmb{A},\pmb{B}) \leqslant R(\pmb{A}) + 1$. <BR>
5. $\max\{R(\pmb{A}),R(\pmb{B})\}\leqslant R(\pmb{A},\pmb{B})\leqslant R(\pmb{A})+R(\pmb{B})$.
6. $R(\pmb{A}+\pmb{B}) \leqslant R(\pmb{A})+R(\pmb{B})$.
   > 若$\pmb{A}$为n阶矩阵,则$R(\pmb{A}+\pmb{E})+R(\pmb{A}-\pmb{E}) \geqslant n$.
7. $k\not=0, R(k\pmb{A})=R(\pmb{A})$.
   > $\textcolor{blue}{特别地, R(\pmb{A})=R(-\pmb{A}), R(\pmb{E}-\pmb{A})=R(\pmb{A}-\pmb{E})}$.
8. 若n元齐次线性方程组$\pmb{Ax=0}$与$\pmb{Bx=0}$同解, 则$R(\pmb{A})=R(\pmb{B})$.
9. $R(\pmb{A}\pmb{B})\leqslant \min\{R(\pmb{A}),R(\pmb{B})\}$.
   > $\textcolor{blue}{\implies R(\pmb{A}\pmb{B})\leqslant R(\pmb{B})}$.
10. $若\pmb{A}_{m \times n},\pmb{B}_{n \times s},\pmb{A}\pmb{B}=\pmb{O}, 则R(\pmb{A})+R(\pmb{B}) \leqslant n$.
    > 若矩阵$\pmb{A}$为**列满秩矩阵**, 则$\pmb{B}=\pmb{O}$.
11. $若\pmb{A}_{m \times n},\pmb{B}_{n \times s},\pmb{A}\pmb{B}=\pmb{C}, R(\pmb{A})=n 则R(\pmb{B})= R(\pmb{A}\pmb{B})=R(\pmb{C})$.
    > a. 若方阵$\pmb{A}$可逆, 则$R(\pmb{A}\pmb{B})=R(\pmb{B})=R(\pmb{B}\pmb{A})$; <BR>
    > b. 若矩阵$\pmb{A}_{m\times n}$为**列满秩矩阵**($R(\pmb{A})=n$), 则$R(\pmb{A}\pmb{B})=R(\pmb{B})$.
12. $R(\pmb{A}^T\pmb{A})=R(\pmb{A});\textcolor{red}{R(\alpha\alpha^T)= R(\alpha)}=
\begin{cases}
	1, & \pmb{\alpha} \neq \pmb{0}\\
	0, & \pmb{\alpha} = \pmb{\alpha}
\end{cases}$.
13. $R
\begin{pmatrix}
	\pmb{A} & \pmb{O} \\
	\pmb{O} & \pmb{B}
\end{pmatrix}=R(\pmb{A})+R(\pmb{B})$.

---

###### Proof $\max\{R(\pmb{A}),R(\pmb{B})\}\leqslant R(\pmb{A},\pmb{B})\leqslant R(\pmb{A})+R(\pmb{B})$.

因为$\pmb{A}$的最高阶非零子式总是$(\pmb{A},\pmb{B})$的非零子式,所以$R(\pmb{A}) \leqslant R(\pmb{A},\pmb{B})$. <BR>
同理有$R(\pmb{B})\leqslant R(\pmb{A},\pmb{B})$.两式合起来,即为
$$\max{R(\pmb{A}),R(\pmb{B})}\leqslant R(\pmb{A},\pmb{B}).$$

设$R(\pmb{A})=r,R(\pmb{B})=t$.
把$\pmb{A}^{T}$和$\pmb{B}^{T}$分别作初等行变化化为行阶梯形矩阵$\widetilde{\pmb{A}}$和$\widetilde{\pmb{B}}$.

因由性质2,$R(\pmb{A}^{T})=r,R(\pmb{B}^{T})=t$,故$\widetilde{\pmb{A}}$和$\widetilde{\pmb{B}}$中分别含r个和t个非零行,
从而$
\begin{pmatrix}
	{\widetilde{\pmb{A}}^{T}}\\
	{\widetilde{\pmb{B}}^{T}}
\end{pmatrix}$
中只含r+t个非零行,

并且$
\begin{pmatrix}
	{\pmb{A}^{T}}\\
	{\pmb{B}^{T}}
\end{pmatrix}\sim
\begin{pmatrix}
	{\widetilde{\pmb{A}}^{T}}\\
	{\widetilde{\pmb{B}}^{T}}
\end{pmatrix}$,
于是$R(\pmb{A},\pmb{B})=R
\begin{pmatrix}
	{\pmb{A}^{T}}\\
	{\pmb{B}^{T}}
\end{pmatrix}^{T}=R
\begin{pmatrix}
	{\pmb{A}^{T}}\\
	{\pmb{B}^{T}}
\end{pmatrix}=R
\begin{pmatrix}
	{\widetilde{\pmb{A}}^{T}}\\
	{\widetilde{\pmb{B}}^{T}}
\end{pmatrix} \leqslant r+t=R(\pmb{A})+R(\pmb{B})$.
证毕

###### Proof $R(\pmb{A}+\pmb{B}) \leqslant R(\pmb{A})+R(\pmb{B})$

$$
\begin{aligned}
	&
	\begin{pmatrix}
		\pmb{A}+\pmb{B}\\
		\pmb{B}
	\end{pmatrix}
	\xRightarrow{r_i -r_{n+i}}
	\begin{pmatrix}
		\pmb{A}\\
		\pmb{B}
	\end{pmatrix}\\
	& R(\pmb{A}+\pmb{B}) \leqslant R
	\begin{pmatrix}
		\pmb{A}+\pmb{B}\\
		\pmb{B}
	\end{pmatrix} = R
	\begin{pmatrix}
		\pmb{A}\\
		\pmb{B}
	\end{pmatrix}=
	R(\pmb{A}^{T}, \pmb{B}^{T})^{T} \overset{由2}{=}
	R(\pmb{A}^{T}, \pmb{B}^{T}) \overset{由5}{\leqslant}
	R(\pmb{A}^T) + R(\pmb{B}^T) = R(\pmb{A}) + R(\pmb{B})
\end{aligned}
$$

###### Proof $R(\pmb{A}+\pmb{E})+R(\pmb{A}-\pmb{E}) \geqslant n$

$$
\begin{aligned}
	& (\pmb{A}+\pmb{E}) + (\pmb{E}-\pmb{A}) =2\pmb{E};\\
	& R(\pmb{A}+\pmb{E}) +R (\pmb{E}-\pmb{A}) \overset{由7}{=}
	R(\pmb{A}+\pmb{E}) + R(\pmb{A}-\pmb{E}) \overset{由6}{\geqslant} R(2\pmb{E})=n.
\end{aligned}
$$

###### Proof $R(\pmb{A}\pmb{B})\leqslant \min\{R(\pmb{A}),R(\pmb{B})\}\textcolor{blue}{\implies R(\pmb{A}\pmb{B})\leqslant R(\pmb{B})}$

$$
\begin{aligned}
	& 设\pmb{A}\pmb{B}=\pmb{C}, 若矩阵方程 \pmb{A}X=\pmb{C} 有解,则解X=\pmb{B}.\\
 & 根据矩阵方程解的定理知, R(\pmb{A})= R(\pmb{A},\pmb{C}).\\
	& 又R(\pmb{C}) \leqslant R(\pmb{A},\pmb{C}), 则 R(\pmb{C}) \leqslant R(\pmb{A}).\\
	& 又 \pmb{B}^T \pmb{A}^T = \pmb{C}^T, 由上述结论知 R(\pmb{C}^T) \leqslant R(\pmb{B}^T), 即R(\pmb{C}) \leqslant R(\pmb{B}^T)= R(\pmb{B}^T).\\
	& \text{Q.E.D. } R(\pmb{A}\pmb{B})=R(\pmb{C}) \leqslant \min \{R(\pmb{A}), R(\pmb{B}) \}.
\end{aligned}
$$

###### Proof $若\pmb{A}_{m \times n},\pmb{B}_{n \times s},\pmb{A}\pmb{B}=\pmb{O}, 则R(\pmb{A})+R(\pmb{B}) \leqslant n$

$\pmb{B}=(\pmb{b}_1,\pmb{b}_2,\cdots,\pmb{b}_l)$,则

$$
\pmb{A}(\pmb{b}_1,\pmb{b}_2,\cdots,\pmb{b}_l)=(\pmb{0},\pmb{0},\cdots,\pmb{0})
$$

即

$$
\pmb{Ab_i=0}\quad(i=1,2,\cdots,l),
$$

表明矩阵$\pmb{B}$的$l$个列向量都是齐次方程$Ax=0$的解. <BR>
记方程$\pmb{Ax=0}$的解集为$S$,由$\pmb{b}_i\in S$,
知有$R(\pmb{b}_1,\pmb{b}_2,\cdots,\pmb{b}_i)\leqslant R_s$,
即$R(\pmb{B})\leqslant R_S$. <BR>
而由定理7有$R(\pmb{A})+R_S=n$,故$R(\pmb{A})+R(\pmb{B})\leqslant n$.

###### Proof $若\pmb{A}_{m \times n},\pmb{B}_{n \times s},\pmb{A}\pmb{B}=\pmb{C}, R(\pmb{A})=n 则R(\pmb{B})= R(\pmb{A}\pmb{B})=R(\pmb{C})$

$$
\begin{aligned}
	& \because R(\pmb{A})= n,\\
	& \therefore \pmb{A}的行最简形矩阵为
	\begin{pmatrix}
		\pmb{E}_n\\
		\pmb{O}
	\end{pmatrix}_{m\times n}.\\
	& 由矩阵等价知, 存在m阶可逆矩阵P, 使 P\pmb{A}=
	\begin{pmatrix}
		\pmb{E}_n\\
		\pmb{O}
	\end{pmatrix}.\\
	& P\pmb{C}= P\pmb{A}\pmb{B} =
	\begin{pmatrix}
		\pmb{E}_n\\
		\pmb{O}
	\end{pmatrix} \pmb{B} =
	\begin{pmatrix}
		\pmb{B}\\
		\pmb{O}
	\end{pmatrix}_{m\times s}.\\
	& 由矩阵秩的性质4, 知 R(\pmb{C})= R(P\pmb{C})= R
	\begin{pmatrix}
		\pmb{B}\\
		\pmb{O}
	\end{pmatrix}_{m\times s}= R(\pmb{B}).
\end{aligned}
$$

###### Proof $R(\pmb{A}^T\pmb{A})=R(\pmb{A})$

即证明齐次方程$\pmb{Ax=0}$与$\pmb{(A^TA)x=0}$同解. <BR>
若$x$满足$\pmb{Ax=0}$, 则有$\pmb{A^T(Ax)=0}$, 即$\pmb{(A^{T}A)x = 0}$; <BR>
若$x$满足$\pmb{(A^{T}A)x = 0}$, 则 $\pmb{x^{T}(A^{T}A)x = 0}$, 即 $\pmb{(Ax)^{\mathrm{T}}(Ax) = 0}$,
从而$\pmb{Ax=0}$. <BR>
综上可知方程组 $\pmb{Ax = 0}$ 与 $\pmb{(A^{\mathrm{T}}A)x = 0}$ 同解, 因此 $R(A^{\mathrm{T}}A) = R(A)$.
