### 常系数齐次线性微分方程

#### 1. 二阶常系数线性齐次微分方程

二阶常系数线性齐次微分方程的一般形式为

$$
y''+py'+qy=0
$$

其中$p,q$是常数

其特征方程为

$$
r^2+pr+q=0
$$

设$r_1, r_2$为该方程的两个根.

1. 若$r_1\not= r_2$为两个不相等的实特征根, 则方程的通解为

$$
y=C_1 e^{r_1 x}+C_2e^{r_2 x}
$$

2. 若$r_1=r_2$为二重实特征根,则方程的通解为

$$
y=(C_1+C_2 x)e^{r_1 x}
$$

3. 若$r_1=\alpha+i\beta, r_2=\alpha-i\beta$为一对共扼复根,则方程的通解为

> 欧拉公式: $e^{i \theta}= \cos \theta + i \sin \theta$

$$
y=e^{\alpha x}(C_1\cos\beta x+C_2\sin \beta x)
$$

#### 2. n阶常系数其次线性微分方程

n阶常系数其次线性微分方程的一般形式为

$$
y^{(n)}+ p_1 y^{(n-1)} + p_2 y^{(n-2)} + \cdots + p_{n-1} y' + p_n y = 0
$$

其中$p_1,p_2,\dots, p_n$都是常数

$微分算子D, 表示对x求导运算, 把\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}记作\mathrm{D}y, 把\frac{\mathrm{d}^n y}{\mathrm{d}x^n}记作\mathrm{D}^n y$

n阶常系数其次线性微分方程的微分算子形式为

$$
( \mathrm{D}^n + p_1 \mathrm{D}^{(n-1)} + \cdots + p_{n-1} \mathrm{D} + p_n )y =0
$$

微分算子D的n次多项式

$$
L( \mathrm{D} ) = \mathrm{D}^n + p_1 \mathrm{D}^{(n-1)} + \cdots + p_{n-1} \mathrm{D} + p_n
$$

特征方程

$$
r^{n}+ p_1r^{n-1}+ p_2r^{n-2} + \cdots + p_{n-1}r+ p_n=0
$$

| 特征方程的根                              | 微分方程通解中的对应项                                                                                                 |
| :---------------------------------------- | :--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 单实根$r$                                 | 给出一项: $C e^{rx}$                                                                                                   |
| 一对单复根                                | 给出两项: $e^{\alpha x}(C_1\cos \beta x + C_2\sin \beta x)$                                                            |
| k重实根$r$                                | 给出k项: $e^{r}( C_1+ C_2x+ \cdots + C_k x^{k-1} )$                                                                    |
| 一对k重复根 $r_{1,2}= \alpha \pm \beta i$ | 给出2k项: $e^{\alpha x}[(C_1+ C_2x+ \cdots + C_k x^{k-1})\cos \beta x+ (D_1+ D_2x+ \cdots + D_k x^{k-1})\sin \beta x]$ |

从代数数学知, n次代数方程有n个根(重根按重数计算), 而特征方程的每一个根都对应者通解中的每一项, 且每项各含一个任意常数, 这就得到n阶常系数齐次线性微分方程的通解

$$
y = C_1 y_1 + C_2 y_2 + \cdots + C_n y_n
$$
