# ç¬¬ä¸€èŠ‚ å¯¼æ•°ä¸å¾®åˆ†

## å¯¼æ•°çš„æ¦‚å¿µ

**å®šä¹‰ï¼ˆå¯¼æ•°ï¼‰** è®¾å‡½æ•°$y=f(x)$åœ¨$x_{0}$ã€‚çš„æŸé‚»åŸŸå†…æœ‰å®šä¹‰ï¼Œå¦‚æœæé™$\lim\limits_{\Delta x\to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x}=\lim\limits_{\Delta x\to 0}\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}$å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ç§°$f(x)$åœ¨ç‚¹$x_0$å¤„å¯å¯¼ï¼Œå¹¶ç§°æ­¤æé™å€¼ä¸º$f(x)$åœ¨ç‚¹$x_0$å¤„çš„å¯¼æ•°ï¼Œè®°ä¸º$f'(x)$æˆ–$y'\big|_{x=x_0}$ï¼Œæˆ–$\frac{\mathrm{d}{y}}{\mathrm{d}x}\big|_{x=x_0}$.å¦‚æœä¸Šè¿°æé™ä¸å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ç§°$f(x)$åœ¨ç‚¹$x_0$å¤„ä¸å¯å¯¼.

$\textcolor{red}{æ³¨}$ ï¼šå¸¸ç”¨çš„å¯¼æ•°å®šä¹‰çš„ç­‰ä»·å½¢å¼æœ‰:
1. $f'(x_0)=\lim\limits_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\lim\limits_{h\to 0}\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}$
2. å·¦å¯¼æ•°ï¼šè‹¥å·¦æé™$\lim\limits_{\Delta x\to 0^-}\frac{\Delta y}{\Delta x}=\lim\limits_{\Delta x\to 0^-}\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}=\lim\limits_{x\to x_0^-}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$å­˜åœ¨æ—¶ï¼Œåˆ™ç§°è¯¥æé™å€¼ä¸º$f(x)$åœ¨ç‚¹$x_0$å¤„çš„å·¦å¯¼æ•°ï¼Œè®°ä¸º$f'_-(x_0)$.
3. å³å¯¼æ•°ï¼šè‹¥å³æé™$\lim\limits_{\Delta x\to 0^+}\frac{\Delta y}{\Delta x}=\lim\limits_{\Delta x\to 0^+}\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}=\lim\limits_{x\to x_0^+}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$å­˜åœ¨æ—¶ï¼Œåˆ™ç§°è¯¥æé™å€¼ä¸º$f(x)$åœ¨ç‚¹$x_0$å¤„çš„å³å¯¼æ•°ï¼Œè®°ä¸º$f'_+(x_0)$.

**å®šç†** å¯å¯¼$\Leftrightarrow$å·¦ã€å³å¯¼æ•°éƒ½å­˜åœ¨ä¸”ç›¸ç­‰.


## å¾®åˆ†çš„æ¦‚å¿µ

**å®šä¹‰** è‹¥$\Delta y=f(x_0+\Delta x)-f(x_0)=A\Delta x+o(\Delta x)$ï¼Œå…¶ä¸­Aä¸ºä¸ä¾èµ–äº$\Delta x$çš„å¸¸æ•°åˆ™ç§°å‡½æ•°$f(x)$åœ¨ç‚¹$x_0$å¤„å¯å¾®ï¼Œç§°$A\Delta x$ä¸ºå‡½æ•°$f(x)$åœ¨ç‚¹$x_0$å¤„ç›¸åº”äºè‡ªå˜é‡å¢é‡$\Delta x$çš„å¾®åˆ†,è®°ä¸º$\mathrm{d}y=A\Delta x$.

**å®šç†** å‡½æ•°$y=f(x)$åœ¨ç‚¹$x_0$å¤„å¯å¾®çš„å……åˆ†å¿…è¦æ¡ä»¶æ˜¯$f(x)$åœ¨ç‚¹$x_0$å¤„å¯å¯¼ï¼Œä¸”æœ‰$\mathrm{d}y=f'(x_0)\Delta x=f'(x_0)\mathrm{d}x$

## å¯¼æ•°ä¸å¾®åˆ†çš„å‡ ä½•æ„ä¹‰

> å¯¼æ•°è¡¨ç¤ºæ–œç‡  
> å¾®åˆ†è¡¨ç¤ºç”¨åˆ‡çº¿ä¸Šçš„å¢é‡ä»£æ›¿æ›²çº¿ä¸Šçš„å¢é‡ï¼Œç”¨å‡åŒ€ä»£æ›¿éå‡åŒ€çš„æ€æƒ³ã€‚

1. å¯¼æ•°$f'(x_{0})$åœ¨å‡ ä½•ä¸Šè¡¨ç¤ºæ›²çº¿$y=f(x)$åœ¨ç‚¹$(x_0, f(x_0))$å¤„åˆ‡çº¿çš„æ–œç‡.  
2. å¾®åˆ†$\mathrm{d}y=f'(x_0)\mathrm{d}x$åœ¨å‡ ä½•ä¸Šè¡¨ç¤ºæ›²çº¿$y=f(x)$çš„åˆ‡çº¿ä¸Šçš„å¢é‡, $\Delta y=f(x_0+\Delta x)-f(x)$åœ¨å‡ ä½•ä¸Šè¡¨ç¤ºæ›²çº¿$y=f(x)$ä¸Š$\Delta y \approx \mathrm{d}y$

![Differential&Derivative](../Accessory/daoshu.png)

## è¿ç»­ã€å¯å¯¼ã€å¾®åˆ†ä¹‹é—´çš„å…³ç³»

![connection](../Accessory/connection.png)

$\textcolor{red}{æ³¨}$ 
1. è¿ç»­$\nrightarrow$å¯å¯¼ï¼Œè¿ç»­$\nrightarrow$å¯å¾®ï¼Œç»å…¸åä¾‹ä¸º$f(x)=|x|$
2. $f(x)$å¯å¯¼$\rightarrow f(x)$è¿ç»­ï¼Œ$f(x)$å¯å¯¼$\nrightarrow f'(x)$è¿ç»­ï¼Œ$f(x)$å¯å¯¼$\nrightarrow \lim\limits_{x \to x_0}f'(x)$å­˜åœ¨ï¼Œä¾‹å¦‚
$f(x)\left\{\begin{array}{ll}
x^2\sin \frac{1}{x}, &x \not= 0\\
0, &x=0
\end{array}\right.$
å¤„å¤„å¯å¯¼,ä½†$\lim\limits_{x\to 0}f'(x)$ä¸å­˜åœ¨ï¼Œä»è€Œ$f'(x)$åœ¨$x=0$å¤„ä¹Ÿä¸è¿ç»­.
3. $fÂ´(x0)$å­˜åœ¨ã€Œæˆ–f(x)å¯å¯¼ï¼‰ã€ï¼Œæ— æ³•æ¨æ–­å‡º f(x)çš„å¯¼å‡½æ•° æé™å­˜åœ¨å’Œè¿ç»­ã€‚

æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™ä½¿ç”¨æ€»ç»“

1. f(x) né˜¶å¯å¯¼ï¼Œæ´›å¿…è¾¾è‡³å¤šç”¨åˆ°å…¶ n-1 é˜¶å¯¼å‡½æ•°ï¼Œç„¶åç”¨å¯¼æ•°å®šä¹‰æ±‚è§£ã€‚
2. f(x) né˜¶è¿ç»­å¯å¯¼ï¼Œåˆ™å¯ç”¨åˆ°å…¶ n é˜¶å¯¼å‡½æ•°ã€‚

## æ±‚å¯¼å…¬å¼
1. $(C)'=0$
2. $(x^{\alpha})'=\alpha x^{\alpha -1}$
3. $(\alpha^x)'=a^x \ln a, \qquad (e^x)'=e^x$
4. $(\log_a x)'=\frac{1}{x\ln a}, \qquad (\ln|x|)'=\frac{1}{x}$
5. $(\sin x)'= \cos x, \qquad (\cos x)'=-\sin x$
6. $(\tan x)'= \sec^2 x, \qquad (\cot x)'=-\csc^2 x$
7. $(\sec x)'= \sec x \tan x, \qquad (\csc x)'=-\csc x \cot x$
8. $(\arcsin x)'= \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}, \qquad (\arccos x)'=-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
9. $(\arctan x)'= \frac{1}{1+x^2}, \qquad (\mathrm{arccot} x)'=-\frac{1}{1+x^2}$

## æ±‚å¯¼æ³•åˆ™

### 1. æœ‰ç†è¿ç®—æ³•åˆ™
è®¾$u=u(x), v=v(x)$åœ¨xå¤„å¯å¯¼ï¼Œåˆ™
1. $(u \pm v)'=u' \pm v'$
2. $(uv)'=u'v \pm uv'$
3. $(\frac{u}{v})'=\frac{u'v-uv'}{v^2} \qquad (v \not= 0)$
 
### 2. å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•
è®¾$u=\varphi (x)$åœ¨xå¤„å¯å¯¼ï¼Œ$y = f(u)$åœ¨å¯¹åº”ç‚¹å¤„å¯å¯¼ï¼Œåˆ™å¤åˆå‡½æ•°$y= f(\varphi (x))$åœ¨xå¤„å¯å¯¼ï¼Œä¸”$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}u}\cdot \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x}=f'(u)\varphi '(x)$

### 3. éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•
$y=y(x)$æ˜¯ç”±æ–¹ç¨‹$F(x, y)=0$æ‰€ç¡®å®šçš„å¯å¯¼å‡½æ•°,ä¸ºæ±‚å¾—$y'$,å¯åœ¨æ–¹ç¨‹$F(x, y)=0$ä¸¤è¾¹å¯¹xæ±‚å¯¼ï¼Œå¯å¾—åˆ°ä¸€ä¸ªå«æœ‰$y'$çš„æ–¹ç¨‹ï¼Œä»ä¸­è§£å‡º$y'$å³å¯.

$\textcolor{red}{æ³¨}$ $y'$ä¹Ÿå¯ç”±å¤šå…ƒå‡½æ•°å¾®åˆ†æ³•ä¸­çš„éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼å…¬å¼$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=-\frac{F'_{x}}{F'_{y}}$å¾—åˆ°

### 4. åå‡½æ•°çš„å¯¼æ•°
è‹¥$x=\varphi(y)$åœ¨æŸåŒºé—´å†…å•è°ƒã€å¯å¯¼ï¼Œä¸”$\varphi'(y)\not=0$,åˆ™å…¶åå‡½æ•°$y = f()x)$åœ¨å¯¹åº”åŒºé—´å†…ä¹Ÿå¯å¯¼ï¼Œä¸”$f'(x)=\frac{1}{\varphi'(x)}$æˆ–$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\frac{1}{\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}}$

### 5. å‚æ•°æ–¹ç¨‹æ±‚å¯¼æ³•ï¼ˆæ•°ä¸‰ä¸è¦æ±‚ï¼‰
è®¾$y = y(x)$æ˜¯ç”±å‚æ•°æ–¹ç¨‹$\left\{\begin{array}{ll}
x=\varphi(t)\\y=\psi(t)
\end{array}\right.(\alpha < t < \beta)$ç¡®å®šçš„å‡½æ•°ï¼Œåˆ™
1. è‹¥$\varphi(t)$å’Œ$\psi(t)$éƒ½å¯å¯¼ï¼Œä¸”$\varphi'(t)\not=0$ï¼Œåˆ™$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\frac{\psi'(t)}{\varphi'(t)}$
2. è‹¥$\varphi(t)$å’Œ$\psi(t)$äºŒé˜¶å¯å¯¼ï¼Œä¸”$\varphi'(t)\not= 0$ï¼Œåˆ™$\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2}=\frac{\mathrm{d}\frac{\psi'(t)}{\varphi'(t)}}{\mathrm{d}t}\cdot \frac{1}{\varphi'(t)}=\frac{\psi''(t)\varphi'(t)-\psi'(t)\varphi''(t)}{\varphi'^3(t)}$

### 6. å¯¹æ•°æ±‚å¯¼æ³•
å¦‚æœ$y=y(x)$çš„è¡¨è¾¾å¼ç”±å¤šä¸ªå› å¼çš„ä¹˜é™¤ã€ä¹˜å¹‚æ„æˆ,æˆ–æ˜¯å¹‚æŒ‡å‡½æ•°çš„å½¢å¼ï¼Œåˆ™å¯å…ˆå°†å‡½æ•°å–å¯¹æ•°,ç„¶åä¸¤è¾¹å¯¹xæ±‚å¯¼.

### 7. é«˜é˜¶å¯¼æ•°
1. å®šä¹‰ï¼š$f^{(n)}(x_0)=\lim\limits_{\Delta x\to 0}\frac{f^{(n-1)}(x_0+\Delta x)-f^{(n-1)}(x_0)}{\Delta x}=\lim\limits_{x\to x_0}\frac{f^{(n-1)}(x)-f^{(n-1)}(x_0)}{x-x_0}$
2. å¸¸ç”¨å…¬å¼ï¼š  
	a. $(\sin x)^{(n)}=\sin(x+\frac{n\pi}{2})$  
	b. $(\cos x)^{(n)}=\cos(x+\frac{n\pi}{2})$  
	c. $(u\pm v)^{(n)}=u^{(n)}\pm v^{(n)}$  
	d. $(uv)^{(n)}=\sum\limits_{k=0}^nC_n^k u^{(k)}v^{(n-k)}$  
	e. $(e^x)^{(n)}=e^x$  
	f. $(x^n)^{(n)}=n!\qquad (x^n)^{(n+1)}=0 \qquad (x^u)^{(n)}=u(u-1)\cdots (u-n+1)x^{u-n}$   
	g. $(\frac{1}{x})^{(n)}=(-1)^n\frac{n!}{x^(n+1)}$  
	h. $[\ln(1+x)]^{(n)}=(-1)^{n-1}(n-1)!(x+1)^{-n}$


## é¢˜å‹ä¸€ã€å¯¼æ•°ä¸å¾®åˆ†çš„æ¦‚å¿µ
1. åˆ©ç”¨å¯¼æ•°å®šä¹‰æ±‚æé™
2. åˆ©ç”¨å¯¼æ•°å®šä¹‰æ±‚å¯¼æ•°
3. åˆ©ç”¨å¯¼æ•°å®šä¹‰åˆ¤æ–­å‡½æ•ˆçš„å¯å¯¼æ€§

ï¼ˆ1ï¼‰$fÂ´(x0)=A$ (or å­˜åœ¨)ï¼Œå‡‘å¯¼æ•°å®šä¹‰  
ï¼ˆ2ï¼‰å½’çº³å¯¼æ•°å®šä¹‰æ±‚å¯¼æ•°çš„3ä¸ªæ¡ä»¶  
ï¼ˆ3ï¼‰å½’çº³å‡½æ•°å¯å¯¼çš„å……è¦æ¡ä»¶

![Necessary and sufficient conditions for conductability](../Accessory/NecessaryAndSufficientConditionsForConductability.jpeg)

$$\begin{aligned} & è®¾ f(x) = g(x)Â·| x - a |ï¼Œ
å…¶ g(x) åœ¨ x = a å¤„è¿ç»­ï¼Œ
\\&åˆ™ f(x) åœ¨ x = a å¤„å¯å¯¼çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯ g(a) = 0 \end{aligned}$$

### **å‡½æ•° f(x) å’Œ | f(x) | å¯å¯¼æ€§ä¹‹é—´çš„å…³ç³»å½’çº³å¦‚ä¸‹**

> ç¬¬2ç‚¹å¯è”æƒ³å‡ ä½•å›¾å½¢æ¥ç®€æ˜“è¯æ˜
> 
1. $f(x)$å¯å¯¼$\nLeftrightarrow |f(x)|$å¯å¯¼, åä¾‹åˆ†åˆ«æ˜¯$f(x)=x$å’Œ$f(x)=\left\{\begin{array}{ll}
-1,\quad &x<0\\
1, \quad &x\ge 0
\end{array}\right.$
2. è®¾$f(x)$è¿ç»­ï¼Œ  
è‹¥$f(x_0)\not=0$, åˆ™$f(x)$åœ¨$x_0$å¤„å¯å¯¼$\Leftrightarrow |f(x)|$åœ¨$x_0$å¤„å¯å¯¼  
è‹¥$f(x_0)=0$, åˆ™$f'(x_0)=0\Leftrightarrow |f(x)|$åœ¨$x_0$å¤„å¯å¯¼

## é¢˜å‹äºŒã€å¯¼æ•°çš„å‡ ä½•æ„ä¹‰

$$\begin{aligned} & 1.åˆ‡çº¿æ–¹ç¨‹:\quad y-f(x_0)=f'(x_0)(x-x_0)\\&2.æ³•çº¿æ–¹ç¨‹:\quad y-f(x_0)=-\frac{1}{f'(x_0)}(x-x_0)\end{aligned}$$

## é¢˜å‹ä¸‰ å¯¼æ•°ä¸å¾®åˆ†çš„è®¡ç®—

1. å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•
    > å¯¹äº2ï¼Œå¦‚æœgâ€™(x0)å’Œfâ€™(u0)è‡³å°‘æœ‰ä¸€ä¸ªä¸å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™y=f(g(x))åœ¨x0å¹¶éä¸€å®šä¸å¯å¯¼ï¼Œæ­¤æ—¶æ±‚å‡ºå¤åˆå‡½æ•°è¡¨è¾¾å¼å†è¿›ä¸€æ­¥è€ƒå¯Ÿã€‚
    > 
    > $$\begin{aligned} & 1.æ±‚f(g(x))çš„å¯¼æ•°\\&2.æ±‚\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\bigg|_{x=x0}=f'(u_0)g'(x_0)\end{aligned} $$
    > 
2. éšå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•
3. å‚æ•°æ–¹ç¨‹æ±‚å¯¼æ³•  
	å…¬å¼ï¼š$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\frac{y'(t)}{x'(t)}; \frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2}=\frac{y''(t)x'(t)-y'(t)x''(t)}{x'^3(t)}$   
	æ–¹æ³•ï¼šä¸€é˜¶å¯¼æ•°ä»£å…¬å¼ï¼ŒäºŒé˜¶å¯¼æ•°åˆ©ç”¨$\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2}=\frac{\mathrm{d}\frac{y'(t)}{x'(t)}}{\mathrm{d}t}\frac{1}{x'(t)}$
4. åå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•
5. å¯¹æ•°æ±‚å¯¼æ³•
    > å¯¹äºå¹‚æŒ‡å‡½æ•°ï¼Œè¿ä¹˜ã€è¿é™¤ï¼Œå¼€æ–¹ã€ä¹˜æ–¹ç­‰å½¢å¼çš„å‡½æ•°ä¸€èˆ¬é‡‡ç”¨å¯¹æ•°æ±‚å¯¼æ³•.
    > 

### é«˜é˜¶å¯¼æ•°

> å¸¦çš®äºšè¯ºä½™é¡¹çš„æ˜¯å±€éƒ¨æ³°å‹’å…¬å¼ï¼›å¸¦æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹çš„æ˜¯æ•´ä½“æ³°å‹’å…¬å¼  
> å±€éƒ¨ç”¨äºï¼šæé™ã€æå€¼  
> æ•´ä½“ç”¨äºï¼šä¸å®šå¼ã€æœ€å€¼  
> å¸¸ç”¨æ–¹æ³•ï¼š  
> 1. ä»£å…¬å¼
> 2. æ±‚ä¸€é˜¶$y'$ã€äºŒé˜¶$y''$ï¼Œå½’çº³né˜¶å¯¼æ•°$y^{(n)}$â€
> 3. åˆ©ç”¨æ³°å‹’çº§æ•°ï¼ˆæˆ–æ³°å‹’å…¬å¼ï¼‰:  
>		a. æ³°å‹’çº§æ•°$f(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)$  
>		b. æ³°å‹’å…¬å¼$f(x)=f(a)+\frac{f'(a)}{1!}(x-a)+\frac{f^{(2)}(a)}{2!}(x-a)^2+\cdots+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n+o[(x-a)^n]$  
> 1ï¼Œ2ç”¨äºå¯¼å‡½æ•°ï¼›3ç”¨äºå…·ä½“ç‚¹çš„é«˜é˜¶å¯¼æ•°ï¼šæ³°å‹’çº§æ•°ç”¨äºæ— é™é¡¹ã€æ³°å‹’å…¬å¼ç”¨äºæœ‰é™é¡¹
> 
<aside>
ğŸ”¥ æ±‚æŸç‚¹çš„é«˜é˜¶å¯¼æ•°ï¼Œå°†å‡½æ•°æ³°å‹’å±•å¼€å¯¹æ¯”æ³°å‹’å…¬å¼ï¼ˆæ³°å‹’çº§æ•°ï¼‰
</aside>

### åœ¨x=aå¤„çš„ä¸¤ä¸ªæ³°å‹’å…¬å¼

$$\begin{aligned}
&å±€éƒ¨æ³°å‹’å…¬å¼(å¸¦çš®äºšè¯ºä½™é¡¹)ï¼šf(x)=f(a)+\frac{f'(a)}{1!}(x-a)+\frac{f^{(2)}(a)}{2!}(x-a)^2+\cdots+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n+ \textcolor{red}{o[(x-a)^n]}\\
&æ•´ä½“æ³°å‹’å…¬å¼(å¸¦æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥ä½™é¡¹)ï¼šf(x)=f(a)+\frac{f'(a)}{1!}(x-a)+\frac{f^{(2)}(a)}{2!}(x-a)^2+\cdots+\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n+\textcolor{red}{\frac{f^{n+1}(\theta)}{(n+1)!}(x-a)^{(n+1)}} ,\quad \theta \in (a,x) \\
\end{aligned} $$

$$\begin{aligned} & æ¯”å¦‚f(x)=ln(1+x)æ±‚f^{(n)}(0).\\&è§£\quad ln(1+x)=x-\frac{x^2}{2}+\cdots+(-1)^{n-1}\frac{x^n}{n}+o(x^n)\\ & \qquad a_n=\frac {(-1)^{n-1}}{n},åˆ a_n=\frac{f^{(n)}(0)}{n!}\\&æ•… f^{(n)}(0)= (-1)^{n-1}(n-1)!\end{aligned}$$
