## 定积分的计算

定积分的计算常用方法有以下五种:

### 1. 牛顿-莱布尼兹公式

如果函数$F(x)$是连续函数$f(x)$在区间$[a,b]$上的一个原函数,则
$$\int_a^b f(x)\mathrm{d}x=F(b)-F(a)$$

<q>用变上限积分函数证明</q>

### 2. 换元积分法

设$f(x)$在区间$[a,b]$上连续,函数$x = \varphi(t)$满足以下条件:

1. $\varphi(\alpha)=a, \varphi(\beta)=b$;
2. $\varphi(t)$在$[\alpha, \beta]$(或$[\beta,\alpha]$)上具有连续导数,且其值域$R_\varphi=[a,b]$,

则, $$\int_a^b f(x)\mathrm{d}x=\int_{\alpha}^{\beta}f(\varphi(t))\varphi'(t)\mathrm{d}t$$

### 3. 分部积分法

设函数$u(x)$和$v(x)$在$[a,b]$上有连续一阶导数,则
$$\int_a^b u\mathrm{d}x=uv\bigg|_{a}^b-\int_a^b v\mathrm{d}u$$

### 4. 利用奇偶性和周期性

1. 设$f(x)$为[-a,a]上的连续函数($a>0$),则
   $$
   \int_{-a}^af(x)\mathrm{d}x=
   \begin{cases}
   	0, \qquad &f(x)为奇函数\\
   	2\int_0^a f(x)\mathrm{d}x, \qquad &f(x)为偶函数
   \end{cases}
   $$
2. 设$f(x)$是以T为周期的连续函数,则对任给数a,总有
   $$
   \begin{aligned}
   	&\int_a^{a+T}f(x)\mathrm{d}x=\int_0^T f(x)\mathrm{d}x\\
   	&周期性推论\int_a^{a+nT}f(x)dx=n\int_0^Tf(x)dx=\sum_{k=0}^{n-1}\int_{a+kT}^{a+kT+T}f(x)dx
   \end{aligned}
   $$

### 5. 利用公式(点火公式)$令t=x-\frac{\pi}{2}$

$$
\begin{aligned}
	&(1)\int_0^{\frac{\pi}{2}}\sin^n x \mathrm{d}x=\int_0^{\frac{\pi}{2}}\cos^nx\mathrm{d}x=
	\begin{cases}
		\displaystyle \frac{n-1}{n}\cdot\frac{n-3}{n-2}\cdot\cdots\cdot\frac{1}{2}\cdot\frac{\pi}{2}\qquad n为偶数\\
		\displaystyle \frac{n-1}{n}\cdot\frac{n-3}{n-2}\cdot\cdots\cdot\frac{2}{3}\qquad n为大于1的奇数
	\end{cases}\\
	&(2)\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}f(\sin x)\mathrm{d}x=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}f(\cos x)\mathrm{d}x\\
	&(3)\int_{0}^{\pi}f(\sin x)\mathrm{d}x=2\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}f(\sin x)\mathrm{d}x\\
	&(4)\int_0^{\pi}xf(\sin x)\mathrm{d}x=\frac{\pi}{2}\int_0^{\pi}f(\sin x)\mathrm{d}x= \pi \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x)\mathrm{d}x \qquad (其中f(x)连续)\\
	&(5)\int_{0}^{\pi}\cos^nx\mathrm{d}x=\int_{0}^{\pi}\sin^nx\mathrm{d}x= 2\int_0^{\frac{\pi}{2}}\cos^nx\mathrm{d}x\quad 任意n\\
	&(6) \int_0^{2\pi}\cos^nx\mathrm{d}x=\int_0^{2\pi}\sin^nx\mathrm{d}x=
	\begin{cases}
		\displaystyle	0, \qquad n为大于1的奇数\\
		\displaystyle	4\int_0^{\frac{\pi}{2}}\sin^n x\mathrm{d}x, \qquad n为偶数
	\end{cases} \\
	&如\int_0^{2\pi}\cos^2x\mathrm{d}x=4\int_0^{\frac{\pi}{2}}\sin^2x\mathrm{d}x=4\cdot\frac{1}{2}\cdot\frac{\pi}{2}=\pi
\end{aligned}
$$

###### Proof

$$
\begin{aligned}
	& x= \frac{\pi}{2} - t , I_n= -\int_{\frac{\pi}{2}}^{0} \sin^{n}( \frac{\pi}{2}-t ) \mathrm{d}t  =  \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos^{n}(t) \mathrm{d}t\\
	&
	\begin{equation}
		\begin{split}
			I_n
			& = - \int_0^{\frac{\pi}{2}}\sin^{n-1} x \mathrm{d} (\cos x)\\
			& = [ - \cos x \sin^{n-1}x ]_{0}^{\frac{\pi}{2}} + (n-1) \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sin^{n-2}x \cos^{2} x \mathrm{d}x\\
			& = (n-1) \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sin^{n-2}x \mathrm{d}x - (n-1) \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sin^{n}x \mathrm{d}x\\
			& = (n-1) I_{n-2} - (n-1) I_n\\
			& = \frac{n-1}{n} I_{n-2}
		\end{split}
	\end{equation}\\
	& 依次递推,直到n=0,1\\
 & I_{2m}=\frac{2m-1}{2m}\cdot\frac{2m-3}{2m-2}\cdot\cdots\cdot\frac{5}{6}\cdot\frac{3}{4}\cdot\frac{1}{2}I_{0}, \\
 & I_{2m+1}=\frac{2m}{2m+1}\cdot\frac{2m-2}{2m-1}\cdot\cdots\cdot\frac{6}{7}\cdot\frac{4}{5}\cdot\frac{2}{3}I_{1}(m=1,2,\cdots)\\
 & I_{0}=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\mathrm{d}x=\frac{\pi}{2},\quad I_{1}=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\sin x\mathrm{d}x=1, \\
 & I_{2m}=\frac{2m-1}{2m}\cdot\frac{2m-3}{2m-2}\cdot\cdots\cdot\frac{5}{6}\cdot\frac{3}{4}\cdot\frac{1}{2}\cdot\frac{\pi}{2} \\
 & I_{2m+1} =\frac{2m}{2m+1}\cdot\frac{2m-2}{2m-1}\cdot\cdots\cdot\frac{6}{7}\cdot\frac{4}{5}\cdot\frac{2}{3}(m=1,2,\cdots).
	\\\\
	& 令x= \frac{\pi}{2} - t, 可证 (2)和(5)\\
	& 令x= \frac{\pi}{2} - t, 结合奇偶性可证 (3)\\
	& 令x= \pi - t, 可证 (4)\\
	& 令x= \pi + t, 结合奇偶性和(5)可证 (6)\\
\end{aligned}
$$
